Période IV : entre la troisième Pâque et la fête de la dédicace.

Les événements si nombreux, si variés, qui ont occupé notre attention depuis l’inauguration du ministère personnel de Jésus, correspondent à une durée d’environ deux ans et demi[1798]. C’est ici, à la troisième Pâque de sa vie publique, que s’ouvre sa dernière année. Déjà nous l’avons caractérisée brièvement, en disant que sa note dominante est celle de l’opposition acharnée que feront au Christ ses puissants ennemis. Nous avons assisté à plusieurs graves conflits, qui ont creusé entre eux et lui un profond abîme, que rien ne pourra combler. Toujours vaincus sur le terrain religieux par sa dialectique vigoureuse, jaloux de l’attachement croissant que sa sainteté, ses miracles, son enseignement, lui avaient attiré de la part des foules, ils n’ont pas attendu cette époque pour former le criminel dessein de l’écarter per fas et nef as ; mais ils n’ont pas encore osé prendre des mesures efficaces pour atteindre leur but. Maintenant que la faveur dont le peuple entourait Notre-Seigneur a visiblement baissé, l’hostilité de ses adversaires va devenir plus ardente et plus active. Ils craindront moins de l’attaquer de front, de le menacer, de se grouper pour mieux réussir à le perdre. Nous ne tarderons pas à entrevoir — Jésus, d’ailleurs, nous en avertira lui-même — que leur haine finira par triompher.

De son côté, le Sauveur, tout en suivant les mêmes principes de conduite, apportera cependant quelques modifications à sa manière habituelle d’agir. Puisqu’il a moins de succès auprès du peuple, il vivra dans une retraite relative et ne se produira plus autant au dehors. Ses miracles ont cessé en partie de satisfaire la curiosité d’un grand nombre de ses compatriotes, qui les voudraient plus éclatants, plus glorieux ; il les rendra moins fréquents. On proteste parfois contre son enseignement, et l’on ne craint pas de trouver « dures » des révélations qui supposaient de sa part un amour infini ; il ne multipliera plus autant en public ses divines leçons. En revanche, il se consacrera avec un redoublement de zèle à l’œuvre essentielle de la formation de ses apôtres et de ses disciples intimes, afin de les préparer au rôle si grave, si difficile, qu’ils auront à remplir après sa résurrection et son retour au ciel.

Chapitre I : le grand voyage du sauveur dans les régions phéniciennes, la haute-Galilée et la Décapole.

Nous abordons ici une petite série d’épisodes sur lesquels saint Luc a gardé un silence complet. Saint Matthieu et saint Marc, ce dernier surtout, les exposent avec des détails qui les rendent très vivants.

I. Nouveau conflit avec les scribes et les Pharisiens.

Passages correspondants : Matth., xv, 1-20 ; Marc., vii, 1-23.

Ces docteurs rigides, aux vues étroites, avaient remarqué directement, ou appris par leurs affidés, que quelques-uns des disciples de Jésus négligeaient parfois, avant de prendre leurs repas, le lavage des mains, qui était strictement prescrit par les traditions juives. L’occasion était excellente pour rejeter, comme autrefois à propos du jeûne, la faute des disciples sur leur Maître, afin de le compromettre. En effet, une négligence de ce genre constituait alors, aux yeux des scribes, une transgression très grave.

Notons une fois de plus, en passant, la parfaite connaissance que les évangélistes possèdent des choses et des coutumes juives, et, par conséquent, la confiance que nous devons avoir en eux pour tout ce qu’ils racontent. Les écrits talmudiques confirment en tous points les détails que nous fournissent ici saint Matthieu et saint Marc. Ce dernier est particulièrement intéressant dans ce passage, parce que sa description est plus complète. Ainsi, il emploie l’expression technique : manger « avec des mains communes », qu’il explique aussitôt, en ajoutant : « c’est-à-dire non lavées ». Nous dirions : avec des mains profanes[1799]. L’adjectif « commun » est donc opposé aux mots « saint », « pur » moralement. Le Talmud nous fournit d’amples "renseignements sur le point en question, dans le curieux traité intitulé Yâdaïm « les Mains », dont les quatre chapitres étudient tous les cas imaginables et traitent même d’autres matières disparates[1800]. Ce qui rend les mains légalement impures, la quantité d’eau nécessaire pour les purifier, les qualités requises de cette eau, la première et la seconde ablution, la manière dont elles doivent être faites : tout cela est envisagé sous toutes les formes. Cette ablution purificatrice portait le nom de netilath yadaïm, c’est-à-dire d’« élévation des mains », parce que, pour l’accomplir selon les règles, on devait élever les mains, de telle sorte que l’eau versée sur l’extrémité des doigts coulât jusqu’à leur jointure. En somme, il ne s’agissait donc pas de se laver les mains complètement, mais seulement de faire passer un peu d’eau sur elles[1801].

Nos deux narrateurs nous apprennent dans quelles circonstances cette cérémonie était obligatoire, On la pratiquait lorsqu’on rentrait chez soi, après une sortie pendant laquelle on pouvait avoir contracté, même sans le savoir et très innocemment, une impureté légale. Il suffisait en effet, pour cela, d’avoir été en contact, dans la rue, sur la place publique ou dans une maison étrangère, avec quelque personne ou quelque objet impurs selon la loi ; par exemple, d’avoir frôlé les vêtements d’un lépreux, d’un païen, ou d’un homme qui aurait touché un cadavre.

Du reste, comme l’apprend saint Marc à ses lecteurs romains, les ablutions des mains n’étaient pas les seules qui fussent prescrites au sujet des repas et des mets. Les Juifs, dit-il, « ont encore beaucoup d’autres traditions qu’ils observent, comme de laver les coupes, les pots et les plats d’airain, et les lits[1802] ». Ce renseignement n’est pas moins conforme que le premier à la réalité des faits[1803]. On plongeait dans l’eau, on lavait, on frottait, pour les purifier légalement, tous 1es ustensiles de métal, de bois ou de pierre qui servaient aux repas. Quant à la vaisselle de terre, on la brisait lorsqu’elle avait, contracté quelque souillure rituelle. Ces « traditions des anciens », si chères aux Juifs contemporains du Sauveur »[1804], et qui remplissent le Talmud tout entier, sont encore suivies de nos jours, pour la plupart, avec une rigoureuse fidélité par leurs descendants[1805], qui sont encore tout imprégnés de l’esprit pharisaïque. La tradition a toujours joué un rôle considérable, et d’ailleurs très légitime, dans l’histoire de la religion révélée. Mais on était loin de l’honorer, en l’observant avec tant de rigueur sur des points d’une valeur plus que secondaire. Et pourtant, les pharisiens ne tenaient pas moins à ces détails mesquins qu’aux préceptes supérieurs de la Loi. Quelles insanités n’ont pas dites leurs docteurs, à propos de la purification des mains ! « Si quelqu’un mange du pain (prend ses repas) sans se laver les mains, c’est comme s’il allait auprès d’une courtisane » ; « Quiconque méprise le lavage (religieux) des mains sera extirpé de ce monde » ; « Il y a des démons chargés de nuire à ceux qui ne se lavent pas les mains avant leurs repas[1806] » Un rabbin nommé Eléazar, qui s’était permis de négliger ces ablutions, fut excommunié par le sanhédrin, et, après sa mort, on plaça une grosse pierre sur son cercueil, afin de manifester ainsi qu’il avait mérité le supplice de la lapidation[1807].

Il est aisé de comprendre, d’après tout cela, avec quelle sévérité fut jugée la liberté que plusieurs disciples du Sauveur s’étaient permise à l’égard de ces règles, regardées comme sacro-saintes. Naturellement, on rejeta sur leur Maître la responsabilité de leur conduite. Mais, n’osant pas l’attaquer lui-même de front, les pharisiens crurent l’embarrasser suffisamment, en lui posant cette question insidieuse : « Pourquoi vos disciples violent-ils la tradition des anciens, car ils ne lavent pas leurs mains avant de manger ? »

La réponse de Jésus fut écrasante. Sans faire l’apologie directe de ses disciples, sans s’occuper directement du cas de conscience relatif aux ablutions traditionnelles, il éleva d’emblée le problème à une sphère supérieure, de manière à le trancher d’une façon souveraine. Son plaidoyer, concis et vigoureux, très habile, fait valoir deux arguments successifs. Ripostant à ses adversaires par une contre-attaque, et opposant à leur accusation un grief beaucoup plus grave, il leur démontre d’abord qu’ils allaient eux-mêmes jusqu’à transformer, pour les léser grièvement, les préceptes les plus importants du Décalogue, sous prétexte d’observer leurs traditions. Il leur jeta ensuite à la face un texte des saints Livres, qui condamnait leur hypocrisie sacrilège.

Et vous, pourquoi violez-vous le commandement de Dieu, à cause de votre tradition ? Car Dieu a dit : Honore ton père et ta mère, et : Que celui qui maudira son père et sa mère soit puni de mort. Mais vous, vous dites : Quiconque aura dit à son père ou à sa mère : C’est corbân, c’est offert à Dieu, tout ce avec quoi je pourrais vous secourir, ne sera pas tenu d’honorer[1808] son père ou sa mère. Ainsi, vous avez annulé le commandement de Dieu par votre tradition, et vous faites beaucoup d’autres choses semblables.

Hypocrites, Isaïe a bien prophétisé de vous, quand il a dit : Ce peuple m’honore des lèvres, mais son cœur est loin de moi ; ils me rendent un culte inutile, enseignant des maximes et des ordonnances humaines[1809].

Il y a là, depuis le premier mot jusqu’au dernier, un argument ad hominem qui retombe sur les agresseurs comme un coup de massue. Le reproche si grave que Jésus leur adresse, de violer les commandements divins à cause de leur tradition purement humaine, n’était que trop mérité. Il est justifié mot pour mot par la casuistique juive d’alors, et il démontre quels résultats désastreux pouvaient être produits, au point de vue moral, par la substitution des règlements pharisaïques à la loi de Dieu. Jésus prend pour exemple le quatrième précepte du Décalogue, auquel — il le rappelle par deux textes sacrés, l’un positif[1810], l’autre négatif[1811] — le divin Législateur attachait une importance toute spéciale. En vertu de ce commandement, d’ailleurs si conforme aux sentiments de la nature même, les parents ont droit non seulement au respect et à l’affection de leurs enfants dans les conditions ordinaires de la vie, mais à leur aide et à leur concours effectif, s’ils tombent dans la pauvreté. Et pourtant, grâce à des réserves coupables, établies et autorisées par les scribes, il était possible, il était permis à un fils dénaturé d’échapper à cette dernière obligation. Pour cela, il n’avait qu’à dire : « Tout ce que je possède est corbân », c’est-à-dire, est une « offrande » faite à Dieu, et, à l’instant même, il était censé n’avoir plus rien en propre, et il lui était interdit de subvenir aux besoins de son père et de sa mère. Ici encore, le Talmud, qui renferme cependant quelques belles recommandations relatives à la piété filiale, ne confirme que trop tristement l’accusation du Sauveur. Le cas avait été formellement prévu par les rabbins, qui l’avaient résolu à la manière indiquée par Notre-Seigneur. « L’homme est lié par le corbân », répondaient-ils sans pitié[1812]. Les débiteurs sans conscience recouraient à un procédé identique, pour léser les droits de leurs créanciers et se libérer de leurs dettes[1813]. Évidemment, tolérer de tels abus, bien plus, les encourager ouvertement, c’était réduire à néant les préceptes et les obligations les plus graves ; c’était remplacer les commandements divins par des prescriptions d’ordre très inférieur, et parfois immorales, inventées par les hommes.

À cette conduite impie des docteurs de la loi et des pharisiens, Jésus, justement indigné, applique une parole sévère, par laquelle le prophète Isaïe[1814] avait stigmatisé la fausse piété, le culte purement extérieur et dénué de sincérité, d’un certain nombre de ses compatriotes. Dieu a horreur de ce pur formalisme, de cette hypocrisie ; ce qu’il demande, c’est le culte qui vient du cœur.

Après avoir cité ce texte, le Sauveur rompit brusquement l’entretien. Sans répondre en termes directs à leur question, il avait réfuté, couvert de confusion ces hommes de mauvaise foi. La foule nombreuse qui l’entourait au moment où les pharisiens s’étaient approchés de lui, avait respectueusement fait place à ses docteurs, en s’écartant à quelque distance. Jésus la rappela auprès de lui, afin de l’éclairer sur le point qui avait servi de thème à la discussion. Pourquoi, en somme, cette importance exagérée que les docteurs juifs attachaient au lavage des mains avant les repas ? Parce qu’on craignait d’avoir été contaminé par le contact d’une personne ou d’un objet légalement impurs. Si la contamination était réelle, elle se communiquait, croyait-on, aux mets qu’on se disposait à manger, et tout l’être en était souillé. Non, répond le Sauveur, cette souillure n’existe pas ; aucun aliment n’est capable par lui-même de contaminer l’être moral. Pour exprimer cette pensée, il recourut à une de ces formules sentencieuses et paradoxales, au moyen desquelles il excellait à éveiller l’attention et la réflexion :

Écoutez-moi, et comprenez. Ce n’est pas ce qui entre dans la bouche qui souille l’homme ; mais ce qui sort de la bouche, voilà ce qui souille l’homme. Que celui qui a des oreilles pour entendre, entende.

Parler ainsi, c’était aller vraiment au cœur de la question controversée ; c’était poser une règle fondamentale, qui établit une profonde séparation entre l’esprit et la lettre, entre la loi morale et un formalisme mesquin, souvent coupable. Pour le moment cette règle, composée de deux assertions, dont l’une est négative et l’autre positive, demeure assez obscure ; mais le divin Maître va se charger lui-même de l’interpréter. Après l’avoir promulguée, il congédia la foule, et entra dans une maison avec ses apôtres[1815]. Ceux-ci lui dirent aussitôt[1816] : « Savez-vous que les pharisiens, en entendant cette parole, se sont scandalisés ? » Ce scandale était inévitable, car, dans les quelques mots énigmatiques que Jésus venait d’adresser au peuple, ses ennemis avaient immédiatement soupçonné, surtout après l’entretien qui en avait été l’occasion, une menace à l’égard des lois relatives aux mets purs et impurs. Jésus répondit : « Toute plante que mon Père céleste n’a pas plantée sera déracinée. Laissez-les ; ce sont des aveugles qui conduisent des aveugles ; or, si un aveugle conduit un aveugle, ils tombent tous deux dans le fossé ».

Grave avertissement, présenté sous la forme de deux images très expressives. Les pharisiens étaient donc, d’une part, des plantes nuisibles, telles que l’ivraie de la parabole, ou les ronces et les épines qui, si l’on n’y prend garde, envahissent promptement les champs les plus fertiles ; aussi Dieu les arrachera-t-il sans pitié[1817]. D’autre part, suivant une figure fréquemment employée par les anciens littérateurs[1818], ils étaient, au point de vue moral, de véritables aveugles. Combien le peuple juif n’était-il pas à plaindre, dirigé qu’il était par de pareils guides, qui le conduisaient aux abîmes ! Ce dénouement tragique était presque fatal.

Simon-Pierre adressa alors une autre demande à Notre-Seigneur : « Interprétez-nous cette parabole ». Sous le nom générique de parabole il désignait, d’après un des sens de cette expression[1819], la réflexion, assez obscure à première vue, que Jésus avait communiquée à la foule quelques instants auparavant. Le Sauveur répondit :

Vous aussi, êtes-vous sans intelligence ? Ne comprenez-vous pas que tout ce qui entre dans la bouche va dans le ventre[1820], et est jeté dans un lieu secret ? Mais ce qui sort de la bouche part du cœur, et c’est là ce. qui souille l’homme. Car c’est du cœur que sortent les mauvaises pensées, les meurtres, les adultères, les fornications, les vols, les faux témoignages, les blasphèmes. Voilà les choses qui souillent l’homme ; mais manger sans s’être lavé les mains ne. souille point l’homme[1821].

La réponse commence par un reproche à l’adresse des apôtres, car leur lenteur à comprendre ses paroles, après environ deux années de séjour auprès de lui, affligeait profondément le Christ. Néanmoins, il leur donne avec sa bienveillance ordinaire la solution demandée. Rarement son langage fut si réaliste, si hardi dans sa simplicité ; mais il élucide parfaitement la question. Les traditions développées par les scribes, au sujet des mets et des ablutions, avaient le tort très grave de confondre deux sphères bien différentes l’une de l’autre : celle de la vie physique et celle de la vie morale. La nutrition est un phénomène physiologique, qui n’intéresse pas directement la religion. Comment les mets dont l’homme se nourrit pourraient-ils le souiller spirituellement, puisqu’ils demeurent étrangers à son être moral, et n’atteignent que son organisme extérieur ? Qu’importe à l’âme, par conséquent, qu’on se lave ou qu’on ne se lave pas les mains avant de prendre ses repas ? Ce n’est là qu’une affaire d’hygiène et de propreté, pas autre chose en soi. Mais c’est du dedans de l’homme — de son cœur, d’après la psychologie juive —, que dépend la moralité de ses actes. Le cœur, tel est donc le laboratoire où se prépare tout ce qu’il y a de bon ou de mauvais dans l’homme, envisagé comme être moral. Jésus achève son explication, en énumérant quelques-uns des vices et des actes mauvais que produit un cœur corrompu. La liste conservée par saint Marc est beaucoup plus complète que celle de saint Matthieu, citée plus haut : « Car c’est du dedans, du cœur des hommes, que sortent les mauvaises pensées : débauches, vols, meurtres, adultères, cupidités, méchancetés, fraude, impudicité, œil mauvais[1822], blasphème, orgueil, folie morale ».

En tenant ce langage, Jésus n’avait pas l’intention d’abolir immédiatement les prescriptions lévitiques relatives aux aliments purs et impurs, qui, depuis l’époque de Moïse, avaient tenu une place si considérable dans l’existence de la nation choisie. Mais le principe était posé, et il ne manqua pas d’exercer une prompte influence, puisque, peu après l’introduction des Gentils dans l’Église chrétienne, il conduisit les apôtres à abroger d’abord partiellement, puis totalement, les lois alimentaires du Sinaï[1823]

II. Guérison de la fille de la cananéenne et d’autres nombreux malades.

C’est peu après cet incident d’une haute portée, que Jésus entreprit le plus long des voyages dont les évangiles nous ont conservé le souvenir. Les deux écrivains sacrés qui en exposent brièvement la direction générale[1824] semblent le présenter comme une prudente retraite, destinée à détourner momentanément l’attention des ennemis du Sauveur, froissés et irrités plus que jamais. Ce dut être un déplacement de plusieurs semaines.

Quittant les bords du lac avec ses apôtres, dont il ne se séparait plus désormais, Jésus prit la direction du nord-ouest, et après avoir traversé la Haute Galilée dans toute sa largeur, il arriva près du territoire de Tyr et de Sidon[1825]. Depuis l’époque de Pompée (64 av. J.-C), la Phénicie entière était devenue province romaine et avait été rattachée à la Syrie. Ses deux anciennes capitales, autrefois si puissantes, étaient alors bien déchues de leur ancienne grandeur ; mais elles jouissaient encore d’une certaine célébrité. Actuellement, Tyr ou Sour, comme la nomment les Arabes, n’est qu’un gros bourg d’environ 6. 000 habitants et n’a plus aucun commerce ; Sidon ou Saïda, située à 35 kilomètres plus au nord, a 12. 000 habitants et est entourée de riches jardins et vergers. Toute cette contrée était païenne, et l’historien Josèphe[1826] la dépeint comme très hostile aux Juifs. Jésus pénétra-t-il réellement sur le territoire phénicien ? Divers interprètes en ont douté, prétextant que les deux expressions employées par les évangélistes sont vagues et générales[1827]. Et pourtant elles désignent vraiment, l’une et l’autre, non pas les limites d’une contrée, mais le pays même[1828]. Du reste, pourquoi Notre-Seigneur ne serait-il pas entré dans un pays païen, dès lors qu’il n’avait nullement l’intention d’y exercer son ministère, ce qui eût été contraire à ses desseins ? Il ne se retirait en Phénicie qu’en passant, comme avait fait autrefois le prophète Élie[1829]. Son désir formel, note saint Marc, était « de n’être reconnu de personne » ; mais sa présence ne tarda pas à être divulguée. En effet, dès le début de sa vie publique, sa renommée avait retenti jusque dans ces parages, qui avaient fourni un certain contingent aux foules accourues alors auprès de lui, de toutes les régions de la Palestine[1830]. Il y avait dans sa personne une distinction, une majesté, qui attiraient aussitôt l’attention. La petite caravane ne pouvait guère réussir à se dissimuler longtemps.

Avant qu’il eût mis le pied sur le territoire phénicien, dont il s’était très rapproché, la cessation de son incognito donna lieu à un émouvant épisode[1831]. L’héroïne en est célèbre sous le nom populaire de « Cananéenne », par lequel la désigne saint Matthieu, tandis que saint Marc nous la présente plus exactement sous celui de « Syro-phénicienne[1832] » Les deux titres réunis nous indiquent bien ce qu’elle était : rattachée par ses origines à la race cananéenne, qui occupait la Palestine lorsque les Hébreux en prirent possession, elle appartenait alors, géographiquement, à la Phénicie, politiquement et administrativement à la province romaine de Syrie, comme il a été dit plus haut. Saint Marc ajoute qu’elle était « Hellène » sous le rapport du langage et de la religion, païenne par conséquent[1833]. Cette femme, ayant appris l’arrivée de Jésus, entra soudain, hardiment[1834], dans la maison qui l’abritait alors et qui était sur le territoire galiléen, non loin de la frontière. S’approchant du Sauveur avec les marques d’un profond respect, elle se jeta à ses pieds, en s’écriant : « Ayez pitié de moi, Seigneur, fils de David, car ma fille est affreusement tourmentée par le démon ». Les cas de possession diabolique existaient alors chez les païens comme chez les Juifs[1835], et ils se manifestaient fréquemment aussi par des convulsions violentes, douloureuses.

Le titre de « Fils de David », c’est-à-dire de Messie, surprend tout d’abord sur les lèvres d’une païenne ; mais il est évident que la suppliante l’avait entendu appliquer à Jésus. Elle en comprenait jusqu’à un certain point la signification, et elle espérait, en l’employant elle-même, se rendre plus favorable. Le puissant thaumaturge dont on lui avait raconté les merveilleux prodiges. Bien loin d’exaucer d’abord cette mère affligée, Jésus la soumit à la plus rude épreuve. Lui, dont la compassion allait fréquemment au devant de la prière des infortunés, et qui, du moins, les exauçait toujours avec une infinie bonté, il ne daigna pas même répondre un seul mot à la Cananéenne. C’est qu’il connaissait la force extraordinaire de cette âme, et qu’il voulait lui fournir l’occasion de manifester toute sa foi. Il va, du reste, nous faire connaître lui-même un autre motif de la douloureuse attente qu’il lui imposa. Cependant, elle continuait d’exposer humblement sa requête[1836]. La scène était si touchante, que les apôtres eux-mêmes s’en émurent, quelque habitués qu’ils fussent à contempler de près les souffrances physiques et morales. Il semble, d’après le récit de saint Matthieu, que la suite de l’épisode dut se passer sur la route, Jésus étant alors sorti de la maison. Prenant le parti de la pauvre mère, les Douze conjurèrent leur Maître d’avoir pitié d’elle et de l’exaucer, car elle répétait encore et encore sa demande à haute voix ; ce qui pouvait devenir gênant pour Jésus et sa suite, et attrouper les gens autour d’eux. Le Sauveur se contenta de répondre, froidement et sévèrement : « Je n’ai été envoyé qu’aux brebis perdues d’Israël[1837] ». En fait, si l’œuvre de rédemption entreprise par le Christ était vaste comme le monde, son intervention personnelle et directe devait, d’après le plan divin se limiter au peuple juif, ainsi qu’il a été dit plusieurs fois. Les païens en étaient exclus,

Devant une telle situation, en face d’un refus proféré si nettement et si énergiquement, toute autre personne qu’une mère se serait découragée et retirée. Mais la Cananéenne ne songea ni à se décourager ni à s’éloigner. Au contraire, s’approchant plus près de Jésus, elle lui d’il de toute son âme ce simple mot : « Secourez-moi ! » Cette fois, il consentit à lui adresser la parole ; mais ce fut pour l’humilier davantage encore. « Laisse d’abord les enfants se rassasier, lui dit-il, car il n’est pas bon de prendre le pain des enfants et de le jeter aux chiens ». Ce n’est plus un simple refus qu’il profère, mais un refus dur et injurieux. Les enfants dont il parle, ce sont évidemment les Juifs ; les chiens ne sont autres que les païens, du nombre desquels était la suppliante. Néanmoins, les commentateurs font observer, non sans raison, que Jésus emploie un diminutif[1838] qui désigne, non pas les animaux vulgaires, sans maître et à demi sauvages, qui errent dans les rues des villes orientales, se nourrissant d’ignobles détritus, mais les « petits chiens » domestiques, soignés dans la maison et qui partagent les jeux des enfants. De plus, le divin Maître en disant : « Laisse d’abord les enfants se rassasier », affirmait sans doute le droit de priorité qu’avaient les Juifs, relativement aux bienfaits du Messie ; mais il déclarait en même temps que ce droit n’était pas exclusif, et que le tour des Gentils viendrait. Ces deux circonstances enlevaient aux paroles de Jésus un peu de leur dureté. Elles demeuraient accablantes quand même pour la suppliante, dont la fille avait besoin d’un secours immédiat. Mais, avec non moins d’esprit que de foi et d’humilité, dans ce qui aurait pu être pour elle une occasion de désespérer, elle trouva un argument irrésistible pour obtenir la grâce si ardemment désirée. « Oui, Seigneur, répondit-elle ; mais les petits chiens mangent sous la table de leur maître les miettes que laissent tomber les enfants ». Entrant dans la pensée du Sauveur, elle lui rappelait ainsi que, sans porter le moindre préjudice aux intérêts des Juifs, il pouvait exaucer la prière d’une païenne, laisser tomber sur elle comme une miette de ses bienfaits.

Jésus avait admiré naguère la foi du centurion, qui appartenait, lui aussi, au monde de la gentilité. Comment ne se serait-il pas avoué vaincu par le langage, admirable aussi, de la Cananéenne, qui avait rétorqué si habilement contre lui, et avec tant de respect, l’argument dont il s’était servi pour l’humilier et l’écraser[1839] ! « Ô femme, s’écria-t-il, ta foi est grande ; qu’il te soit fait, comme tu le veux ! » À l’instant même, le démon fut contraint d’abandonner sa victime, et en rentrant chez elle, la mère trouva sa fille tranquillement étendue sur son lit, jouissant d’un repos bienfaisant, qui contrastait avec les crises terribles d’avant sa délivrance.

Jésus semble n’avoir fait qu’un rapide séjour sur le sol phénicien. « Quittant le territoire de Tyr, continue saint Marc, il vint par Sidon vers La mer de Galilée, en traversant le territoire de la Décapole ». Pour quiconque est au courant de la géographie palestinienne, ces quelques mots contiennent le résumé d’un voyage assez étendu à travers les régions septentrionales du pays juif. Du territoire de Tyr, Notre-Seigneur, remontant vers le nord, vraisemblablement par la route qui longe la Méditerranée, et qui franchit le Léontès (le Litany actuel) avant d’atteindre Sarepta, il put arriver le même jour à Sidon, car les deux antiques cités ne sont séparées l’une de l’autre que par la distance d’environ 35 kilomètres. De Sidon, ou du district adjacent, pour gagner le milieu de la Décapole, qui était située presque tout entière sur la rive gauche du Jourdain[1840], à l’est et au sud-est du lac de Tibériade, Jésus dut traverser de nouveau le Léontès, mais beaucoup plus haut, puis le massif du Liban méridional et la gorge profonde que forme la Cœlé-Syrie ou « Syrie creuse ». Une route assez fréquentée existait dans ces parages, unissant Damas aux rives de la Méditerranée[1841]. Le Sauveur arriva ainsi aux sources du Jourdain. Sa direction fut ensuite celle du sud, par Césarée de Philippe et Bethsaïda-Julias. Ce fut là, le lecteur peut s’en rendre compte en ouvrant une carte de Palestine, tout un voyage en demi-cercle. Dans ces régions plus isolées, riches en beautés naturelles, Jésus et ses apôtres purent jouir du calme et du repos qu’ils avaient cherché en vain quelque temps auparavant.

Mais leur cortège accoutumé ne tarda pas à les rejoindre. Dès qu’on eut appris le retour du Sauveur dans les régions qu’il fréquentait habituellement, des foules nombreuses accoururent à lui, avec leur accompagnement de malades et d’infirmes, qui venaient implorer sa pitié. Saint Matthieu dresse une liste douloureuse de ces pauvres gens : c’étaient « des muets, des aveugles, des boiteux, des estropiés », et beaucoup d’autres encore. L’empressement était d’autant plus grand, qu’on avait été privé pendant assez longtemps de la présence de Jésus. Ces foules gravirent, pour s’approcher de lui, une colline sur laquelle il s’était installé. Elles le trouvèrent assis. Leur premier acte, dramatiquement exposé par l’évangéliste, fut de « jeter à ses pieds » leurs malades, qu’elles abandonnaient ainsi à sa miséricordieuse bonté. Leur confiance ne fut pas déçue, car Jésus guérit tous les infirmes qu’on lui présenta. Aussi les heureux témoins de tant de prodiges étaient-ils dans l’admiration, « voyant, continue le narrateur, les muets parler, les boiteux marcher, les aveugles recouvrer la vue, et ils glorifiaient le Dieu d’Israël », qui avait confié une telle puissance à son envoyé, et qui accordait par lui à son peuple de telles bénédictions.

Tandis que saint Matthieu, dont nous venons de suivre le récit[1842] se contente de signaler ces détails généraux, saint Marc a choisi, pour la décrire avec sa précision accoutumée, l’une des guérisons miraculeuses opérées alors par Jésus[1843]. Il est vrai qu’elle prit une forme particulière, que nous n’avons pas encore rencontrée. Parmi les infirmes que leurs parents ou leurs amis présentaient à Notre-Seigneur, il s’en trouvait un, qui était atteint de surdité et d’un mutisme partiel[1844]. On conjura le Sauveur de lui imposer les mains, ainsi qu’il faisait parfois pour guérir les malades[1845]. Au lieu de lui rendre immédiatement, et comme d’un seul jet, l’ouïe et la parole, le Sauveur le prit par la main et le conduisit à l’écart de la foule, il n’avait jamais fait ostentation de ses miracles ; mais maintenant, il évitait plus que jamais de les accomplir sons les yeux des masses populaires, si facilement inflammables, Ρour procéder à la guérison, au lieu de se contenter d’un acte de volonté, d’une parole, d’un signe, il mit ses doigts dans les oreilles du sourd muet, probablement, l’index de la main droite dans l’oreille gauche ; l’index de la main gauche dans l’oreille droite, et il lui humecta la langue avec une goutte de sa propre salive.

Autant qu’il nous est permis de pénétrer dans l’intention du Sauveur, ce durent être là des gestes symboliques, par lesquels il préparait en quelque sorte les organes atrophiés à reprendre leurs fonctions normales. Il ouvrait ainsi ces oreilles obstruées, il rendait sa souplesse à cette langue enchaînée. Surtout, il manifestait à l’infirme, dont il ne pouvait pas se faire comprendre autrement que par des signes, que la guérison serait vraiment l’œuvre personnelle du thaumaturge, et il excitait par là-même sa foi et sa confiance. Jésus leva ensuite les yeux au ciel, comme pour se mettre en communication intime avec son divin Père ; il poussa un soupir attendri, en pensant aux maux sans nombre qui accablent l’humanité déchue, et il prononça ce simple mot, dans l’idiome de son pays : Ephphéta, c’est-à-dire « Sois ouvert », que saint Marc nous a conservé tel qu’il fut prononcé[1846]. Aussitôt les oreilles de l’infirme furent ouvertes, en effet, et il entendit parfaitement ; le lien qui retenait sa langue captive fut rompu, et il parla désormais en articulant distinctement. Selon la remarque d’un ancien commentateur du second évangile[1847], « le Créateur de la nature avait fourni ce qui manquait à la nature ». Jésus, qui avait accompli ce miracle comme à la dérobée, ne manqua pas d’enjoindre expressément le silence à celui qui en avait été l’objet ; mais ce fut encore à pure perte. Comme l’évangéliste a pris soin de le noter[1848] plus son interdiction était formelle, moins on on tenait compte, et plus on publiait ses merveilleux bienfaits, qui d’ailleurs ne pouvaient pas demeurer entièrement cachés. Nous avons indiqué précédemment le principal motif de cette injonction, qui s’accordait du reste si bien avec la parfaite modestie du Christ. Ceux qui connurent cette double guérison en furent extrêmement frappés[1849], et ils faisaient hautement l’éloge du thaumaturge, en disant : « Il a bien fait toutes choses ; il a fait entendre les sourds et parler les muets ». Cette pieuse exclamation contient l’une des plus touchantes louanges qui aient été prononcées en faveur de notre Seigneur Jésus-Christ. Elle rappelle ce trait de la description qu’Isaïe faisait de l’époque du Messie : « Alors les yeux des aveugles s’ouvriront, et les oreilles des sourds seront ouvertes, … et la langue des muets sera déliée[1850] ».

III. Seconde multiplication des pains ; Le levain des pharisiens et des saddvcéens.

C’est à cette époque, et vraisemblablement sur le territoire de la Décapole, durant le séjour qu’y faisait Notre-Seigneur[1851], qu’eut lieu le miracle de la seconde multiplication des pains[1852]. Tout s’y passa, dans l’ensemble et pour les principaux détails, de la même manière qu’à l’occasion du prodige analogue opéré quelques mois auparavant. La multitude nombreuse que saint Matthieu vient de nous montrer groupée de nouveau près de Jésus, celle qui avait donné tant de travail au bon Maître en lui amenant tous ses malades, se trouvait si heureuse auprès de lui, le contemplant, écoutant par intervalles ses divines paroles, qu’elle ne pouvait, plus le quitter. Il en résulta qu’elle finit par être sans vivre, et, ce qui était plus grave, sans moyen de s’en procurer promptement, car les parages dans lesquels elle avait rejoint le Sauveur étaient presque inhabités. Le cœur de Jésus s’en émut. Appelant à lui ses apôtres, qui s’étaient dispersés à travers l’assistance, il leur dit, prenant cette fois directement l’initiative du miracle : « J’ai compassion de cette foule, car voilà déjà trois jours qu’ils sont avec moi, et si je les renvoie à jeun chez eux, les forces leur manqueront en chemin, car quelques-uns d’entre eux sont venus de loin ».

Ce mouvement de tendre pitié est touchant. Si la seule vue d’une foule qui accourait à lui pour l’écouter et pour implorer son secours, excitait la compassion de Jésus[1853], à plus forte raison se laissait-il gagner par l’émotion, lorsqu’il sentait que ceux que la foi et l’affection attiraient auprès de lui pouvaient endurer quelque souffrance à son occasion. On était si bien auprès de lui qu’on en oubliait les besoins matériels ; mais lui, il ne pouvait se résoudre à exposer ce bon peuple à faire à jeun une marche fatigante, pour aller chercher des vivres. C’est pour cela qu’il réunit ses apôtres, et qu’il leur parla comme s’il leur demandait un conseil, comme s’il désirait se faire suggérer par eux un moyen de nourrir cette foule. Il avait affaire à des conseillers bien imparfaits. Il résulta de leur réponse qu’une chose surtout les frappait : l’impossibilité de fournir des aliments à tant de monde, en un tel lieu. « Comment, dirent-ils, trouverons-nous ici, dans ce désert, assez de pains pour nourrir une si grande multitude ? » Ils ne pouvaient pas, en quelques mots seulement, mettre dans un plus vif relief les trois difficultés principales de la situation : une énorme quantité de pains, dans un lieu inhabité, pour tant de monde. Les voilà, en apparence, aussi perplexes que s’ils n’avaient pas été témoins, peu de temps auparavant, de difficultés semblables, que leur Maître avait si aisément fait disparaître. Qu’on aimerait à entendre sortir de leur bouche la réponse que Jésus en attendait sans doute ! Mais ne les accusons pas trop. Peut-être n’osèrent-ils pas l’engager d’eux-mêmes à renouveler son grand prodige d’autrefois, car ils ignoraient ses intentions du moment.

Sans prendre garde à ce qu’on pourrait appeler la banalité de leur réponse, le Sauveur va droit au fait. « Combien de pains avez-vous ? » reprit-il. Le calcul ne fut pas long”. Sept, dirent-ils, et quelques petits poissons”. C’étaient toutes les provisions de la petite communauté. La suite de l’épisode se passa comme, lors du premier miracle. Après que, sur son ordre, la foule se fut assise à terre — non plus, cette fois, “sur l’herbe verte”, que le soleil d’Orient avait depuis longtemps grillée —, Jésus rendit grâces à Dieu, bénit les pains et les poissons, les rompit et en donna les fragments aux apôtres, qui les distribuèrent à la foule. Tous mangèrent et furent rassasiés. Les disciples remplirent ensuite sept corbeilles[1854] avec les restes du repas. Les convives du Christ étaient, cette fois, au nombre de 4 000, toujours “sans compter les enfants et les femmes”. On avait dû les ranger par groupes, de sorte qu’il fut facile de connaître approximativement leur nombre.

Après que cette foule se fut écoulée, Jésus monta, avec les Douze, dans la barque qui lui servait lorsqu’il exerçait son ministère non loin du lac[1855], et il vint aborder auprès d’une localité à laquelle saint Matthieu donne le nom de Magédan, saint Marc celui de Dalmanoutha. On n’a pas encore réussi à identifier ce lieu avec certitude. Saint Augustin supposait[1856] déjà, comme le font beaucoup d’auteurs modernes, que ces deux noms, déconcertants à première vue, désignent en réalité les mêmes parages. Il n’est pas impossible que Magédan[1857] soit une faute de copiste pour Magdala[1858]. Dans ce cas, nous serions transportés en pays connu, sur la rive occidentale du lac de Tibériade ; Dalmanoutha serait un hameau de Magdala. Mais c’est là une simple conjecture. De toute manière, il paraît certain que Jésus vint alors aborder sur le rivage occidental.

Les ennemis implacables du Sauveur, les pharisiens, se tenaient constamment aux aguets pour lui tendre des pièges. Aussi n’est-il pas surprenant de le voir assailli par eux, peu de temps après qu’il eut débarqué. Dans la circonstance présente, ils étaient accompagnés, non pas de leurs amis habituels, les scribes ou docteurs de la loi, mais des sadducéèns, bien qu’il régnât en général une assez profonde hostilité entre ce parti et le leur[1859]. Mais les deux sectes traitaient Jésus en adversaire[1860] ; il n’est donc pas étonnant qu’ils se soient alors ligués contre lui[1861]. Comme dans une occasion précédente[1862], ils lui demandèrent un « signe du ciel », c’est à-dire, un prodige particulièrement éclatant, accompli dans les sphères célestes, et qui démontrerait d’une façon décisive, indubitable, la vérité de la mission divine qu’il s’attribuait. Ils lui adressaient ainsi une sorte d’ultimatum, sans être prêts cependant à croire en lui, à reconnaître ses droits s’il se prêtait à l’accomplissement de leur désir. Le but de ces hommes perfides était simplement de le « tenter », ainsi que l’ajoute saint Marc[1863], c’est-à-dire soit de constater son impuissance, soit d’obtenir de lui une réponse qui leur permettrait de l’accuser devant les tribunaux religieux du pays. Jésus ne l’ignorait pas ; aussi ne leur accorda-t-il pas autre chose qu’un second refus péremptoire. Gémissant au fond de son cœur[1864] à cause de leur malice et de leur incrédulité, il leur répondit d’abord comme autrefois : « Pourquoi cette génération mauvaise et adultère demande-t-elle un signe ? En vérité, je vous le dis, il ne sera pas donné de signe à cette génération, si ce n’est le signe du prophète Jonas », le signe merveilleux entre tous et indiscutable de la résurrection du Christ. Jésus dit encore, pour accroître leur confusion : « Le soir venu, vous dites : Il fera beau, car le ciel est rouge. Et le matin : Il y aura aujourd’hui de l’orage, car le ciel est sombre et rougeâtre. Vous savez donc discerner l’aspect du ciel, et vous ne pouvez pas connaître les signes des temps[1865] ». Les tentateurs avaient parlé du firmament ; Jésus leur en parle à son tour et vante l’habileté, d’ailleurs aisée, avec laquelle ils savaient prédire la pluie et le beau temps, d’après l’état de l’armosphère[1866]. Puis, sur le ton de l’ironie tranchante, il reproche sévèrement à ces chefs religieux d’Israël d’être incapables de discerner les signes multiples, saisissants et autrement importants, qui annonçaient le fait le plus grandiose de l’histoire juive, l’avènement du Messie. Le sceptre n’était-il pas sorti de Juda ? Les semaines de Daniel n’étaient-elles pas écoulées ? Plusieurs autres oracles certainement messianiques ne s’étaient-ils pas réalisés ? Le précurseur du Christ n’avait-il pas fait son apparition ? L’attente messianique n’était-elle pas universelle alors chez les Juifs ? Quel coup droit dans cette concession : Vous êtes de bons astronomes, pas autre chose !

C’est tout ce que méritaient les pharisiens et leurs alliés sadducéens. Aussi, rompant soudain l’entretien et leur tournant le dos, Jésus remonta-t-il dans sa barque, pour se faire conduire de Magédan sur la rive opposée, au nord-est du lac. Durant la traversée, sa pensée assombrie était demeurée fixée sur l’indigne conduite de ses ennemis. Il dit tout à coup à ses apôtres[1867] : « Soyez attentifs, et gardez-vous du levain des pharisiens et des sadducéens[1868] ». Par cette locution figurée, il désignait, saint Matthieu nous le dit plus loin, la doctrine dangereuse et aussi les mœurs, les exemples funestes des deux sectes ; car, dans l’antiquité, le levain était souvent regardé, à cause de la fermentation qu’il produit, comme un symbole et même comme un agent de corruption, de putréfaction[1869]. C’est pour ce motif que la loi mosaïque l’éloignait strictement de tout ce qui touchait au culte divin[1870]. C’est avec un zèle semblable que les disciples du Christ devaient repousser loin d’eux l’influence malsaine des ennemis de leur Maître.

Prenant cette parole à la lettre, les Douze firent un singulier quiproquo. L’idée du levain éveilla dans leur esprit celle du pain, et ils se rappelèrent alors qu’ils avaient oublié, dans la précipitation du départ, de se pourvoir de pains avant de s’embarquer. Ils en furent troublés. « Nous n’avons qu’un pain », se disaient-ils entre eux. Singulière mentalité que la leur ! Aux côtés de Jésus, qui vient de nourrir miraculeusement des milliers de personnes, ils se préoccupent au sujet d’un morceau de pain. Ils s’imaginent en outre que leur Maître, à propos de leur oubli, veut leur donner un conseil qui concernait uniquement leur bien-être matériel. Ce manque de foi et d’inintelligence méritait un blâme, qui leur fut adressé sur-le-champ, dans un langage ému, justement sévère. Le petit interrogatoire auquel Jésus les soumit est rapide, plein de vie. Tout stupéfaits, ils demeurèrent muets d’abord ; ils ne répondirent qu’aux deux dernières questions.

Pourquoi pensez-vous en vous-mêmes, hommes de peu de foi, que vous n’avez pas de pains ? N’avez-vous encore ni sens, ni intelligence ? Avez-vous le cœur endurci ? Ayant des yeux, ne voyez-vous pas ? et ayant des oreilles, n’entendez-vous pas ? et n’avez-vous pas de mémoire ?

Jésus continua : « Quand j’ai rompu les cinq pains pour cinq mille hommes, combien avez-vous rapporté de couffins pleins de morceaux ? » « Douze », répondirent-ils, sortant de leur mutisme. « Et quand j’ai rompu les sept pains pour quatre mille hommes, combien avez-vous rapporté de corbeilles pleines de morceaux ? » Ils lui dirent : « Sept ». Il ajouta tristement : « Pourquoi ne comprenez-vous pas que ce n’est point à propos de pain que je. vous ai dit : Prenez garde au levain des pharisiens et des sadducéens ? Vous ne comprenez donc pas encore ? » Mis ainsi sur la voie, ils comprirent. Mais leur grande faute consistait à ne pas réfléchir sur ce qu’ils voyaient et entendaient. Ils se contentaient d’être les heureux témoins de la vie et des miracles du Sauveur ; souvent ils n’allaient pas plus loin. Cet incident nous montre quel besoin ils avaient encore des leçons du Maître, en même temps qu’il met en lumière la méthode que celui-ci employait pour les former, les éclairer et secouer leur lenteur. À Bethsaïda-Julias, où eut lieu le débarquement, on présenta au divin thaumaturge un aveugle, qu’on le supplia de « toucher », pour lui rendre la vue. Il le fit, mais en procédant par des actes successifs, qui rappellent la guérison du sourd-muet racontée un peu plus haut[1871]. Ayant pris la main de l’aveugle, il daigna se faire son guide, et il le conduisit hors du bourg, afin d’éviter ainsi le concours gênant de la foule. Il lui mit alors un peu de salive sur les yeux, et lui ayant imposé les mains, il lui demanda : « Vois-tu quelque chose ? » L’infirme regarda en haut, à la façon des aveugles, et répondit : « Je vois des hommes, car (je vois) comme des arbres qui marchent ». À ses yeux encore à demi voilés, les formes qui se remuaient à quelques distance apparaissaient vagues et confuses. Son langage prouve qu’il n’était pas aveugle de naissance, mais qu’il l’était devenu par suite de quelque accident ; autrement, il lui aurait été impossible d’établir ce rapprochement entre les hommes et les arbres. Jésus lui mit une seconde fois ses mains sur les yeux, pour compléter la guérison. Elle fut alors si parfaite, que l’infirme voyait très distinctement toutes choses[1872]. Le Sauveur le renvoya ensuite chez lui, en disant : « Va dans ta maison, et si tu entres dans le bourg (de Bethsaïda-Julias), ne dis rien à personne ». Le récit s’arrête sur cet ordre, et ne dit pas s’il fut exécuté.

Pourquoi, celle fois encore, Jésus avait-il employé celle méthode exceptionnelle ? C’est son secret ; mais il est probable que les dispositions intérieures de l’aveugle exigeaient ce genre de traitement, et que sa foi avait besoin d’être excitée. En tout cas, il serait ridicule de penser que la guérison offrit à Notre-Seigneur des difficultés particulières, car sa puissance miraculeuse ne connaissait pas de bornes.

Chapitre II : Le faîte glorieux de la vie publique du Sauveur.

Nous arrivons à des paroles et à des actes de la plus haute conséquence. La confession enflammée de Simon-Pierre, la magnifique récompense qu’il reçoit en échange, l’annonce claire et directe de la passion et de la résurrection du Christ, sa transfiguration sur la montagne : ce sont là des événements extraordinaires, même dans une existence comme celle de Notre-Seigneur. Cette vie, déjà si sublime, va monter à des sphères encore plus élevées, avant de redescendre dans ce qu’on a très justement appelé la profonde vallée de la souffrance et de l’humiliation. Si Jésus, désormais, s’occupe moins d’instruire les foules juives et est plus rarement en contact avec elles, il consacre davantage son attention au petit cercle de ses apôtres, auxquels il va révéler le secret de son origine et de sa mission. De plus en plus nous pénétrons au cœur même de l’évangile.

I. La confession de saint Pierre.

En abordant l’épisode célèbre que l’on désigne sous ce nom, admirons la sagesse infinie du Sauveur, et les heureuses gradations qu’il fait subir à son œuvre par excellence, la fondation de son Église. Il a commencé par grouper autour de lui les brebis dispersées d’Israël ; puis il leur a préparé des pasteurs, en instituant le collège apostolique. Mais il faut, pour le remplacer lui-même lorsqu’il aura quitté la terre, un chef suprême du bercail, et c’est ce chef qu’il va établir maintenant. Par là-même, il accomplira une démarche décisive pour l’institution et la perpétuité de l’Église, puisqu’il se choisira un vicaire, un représentant visible, non seulement pour quelques années, mais pour toute la durée du monde actuel. Nous sommes donc vraiment arrivés à l’un des points culminants de l’histoire évangélique. Pour l’âme catholique, cet événement prend une importance suprême, dès lors qu’il nous fait assister à la naissance de la papauté. Ce n’est encore, il est vrai, qu’une promesse que nous entendrons ici, analogue à celle qui concernait l’Eucharistie ; mais, de ce côté également, la réalisation ne se fera pas longtemps attendre, et Jésus aura nettement désigné son successeur et l’aura muni de pleins pouvoirs, avant de remonter au ciel.

Nous avons laissé Notre-Seigneur et ses apôtres â Bethsaïda-Julias, près du rivage septentrional du lac de Tibériade. De là, se dirigeant encore plus au nord, probablement le long du Jourdain, il arriva non loin[1873] de Césarée de Philippe, après avoir franchi, par une montée perpétuelle[1874], une distance d’environ 50 kilomètres. Césarée avait porté autrefois le nom de Panéas, en l’honneur du Dieu Pan, auquel une grotte naturelle, dite Panéion, avait servi pendant longtemps de sanctuaire. Lorsque Hérode le Grand reçut ce territoire comme un don gracieux d’Auguste, il s’empressa de construire, à côté du local dédié à Pan, un temple de marbre blanc, consacré au culte de l’empereur[1875], de sorte que l’une des religions les plus anciennes, celle du dieu de la nature se trouva associée à la plus récente de toutes. À la mort du roi Hérode, Panéas fit partie de l’héritage du tétrarque Philippe, qui s’empressa d’agrandir et d’embellir la ville[1876]. Pour flatter l’empereur, il l’appela Césarée, et à ce nom fut ajouté ensuite celui de Philippe lui-même, pour éviter une confusion entre la cité nouvelle et la Césarée dite maritime, ou de Palestine, l’ancienne Tour de Strabon, bâtie au bord de la Méditerranée, entre Jaffa et le mont Carmel. De cette cité, alors glorieuse, il ne reste aujourd’hui que des ruines, auprès desquelles s’élève un petit village, appelé Banias, l’ancien nom ayant, depuis longtemps disparu. La population de tout ce district ; situé à l’extrême nord de la Palestine[1877], était païenne en majorité[1878]. Mais Jésus ne venait point dans ces parages pour exercer son ministère accoutumé, il cherchait au contraire la solitude, pour échapper aux embûches de ses ennemis, et davantage encore pour travailler en paix à l’éducation de ses apôtres, et pour leur faire, loin des foules, des révélations importantes.

La nature est demeurée belle et grandiose dans cette région. L’emplacement de Césarée est unique ; combinant à un rare degré les éléments de la grandeur et de la beauté. La ville reposait à la base méridionale du puissant Hermon, qui s’élève majestueusement derrière elle, couvert de neige, à la hauteur de 2. 730 mètres. Les eaux abondantes de la source la plus méridionale du Jourdain, qui sortent du rocher dans lequel est creusée la grotte de Pan, répandent tout autour une végétation luxuriante : c’est une gracieuse succession de taillis, de pelouses et de champs cultivés[1879]. Là régnaient la paix et le calme. De toutes manières, ce théâtre était digne de la scène d’un caractère si relevé qui va s’y dérouler. Les trois synoptiques racontent simultanément ce glorieux épisode ; car saint Luc rejoint ici ses deux devanciers[1880]. Mais saint Matthieu est seul à l’exposer dans toute son ampleur.

Comme en d’autres graves circonstances, en particulier comme avant l’élection des Douze, Jésus se mit d’abord en prière, entrant ainsi en communication plus directe avec son divin Père[1881], et le conjurant, cela ressort nettement du récit, d’éclairer l’intelligence de ses disciples. Il reprit ensuite sa marche, et, le long du chemin[1882], il posa aux apôtres cette question inattendue : « Que disent les hommes que je suis, moi, le Fils de l’homme[1883] ? » En réalité, Notre-Seigneur n’avait nul besoin d’être renseigné sur ce point, car il connaissait à fond, par sa science naturelle comme par les dires du peuple à son égard. Cette question n’était donc pas posée pour elle même ; elle avait pour but d’en introduire une autre, beaucoup plus essentielle, les relations multiples des apôtres avec les foules qui s’étaient si souvent pressées autour de leur Maître, les avaient depuis longtemps initiés aux différentes opinions qui avaient cours à son sujet. Déjà, à l’occasion du martyre de Jean Baptiste, nous avons appris que la plupart de ces dires circulaient dans le palais du tétrarque Hérode Antipas dans les rangs du peuple. La réponse fut donc facile : « Les uns disent que vous êtes Jean-Baptiste ; les autres, Élie ; les autres Jérémie, ou quelqu’un des anciens prophètes, ressuscité ». La prédication toute sublime du Sauveur, ses miracles sans nombre et d’un caractère inouï jusqu’alors, les vertus que manifestaient ou que supposaient ses moindres actions, tout cela réuni contraignait la masse de la population juive de reconnaître qu’il était comparable aux plus illustres et aux plus saints personnages de son histoire.

Les disciples viennent de citer un nouveau nom, celui de Jérémie. C’est que ce prophète était regardé, surtout depuis l’épisode que raconte le second livre des Machabées[1884] comme l’un des plus éminents protecteurs de la nation théocratique Avant d’engager une bataille décisive avec le général syrien Nicanor, Judas Machabée eut une vision dans laquelle lui apparut « un homme distingué par son grand âge et son air de dignité, d’un aspect admirable et entouré de la plus imposante majesté ». Il lui fut présenté par le grand prêtre Onias, comme « l’ami des frères et du peuple d’Israël », comme « celui qui prie beaucoup pour le peuple et pour la sainte cité, Jérusalem », comme « Jérémie, prophète de Dieu ». Jérémie lui-même offrit alors à Judas une épée d’or, pour qu’il en frappât les ennemis de son peuple[1885].

On conçoit donc que Jésus ait été ainsi l’objet d’une haute estime et de vives espérances. Mais on ne peut retenir un sentiment de profonde tristesse, en constatant que, dans l’énumération faite par les Douze, le titre de Messie ne soit pas rattaché à son nom. De nombreux Juifs le lui appliquaient cependant[1886] ; mais, chez beaucoup d’entre eux la foi en lui comme au libérateur promis était superficielle. Si, à la suite de ses miracles les plus éclatants, les foules se sentaient portées à l’acclamer comme le Christ, sa réserve et son opposition directe aux préjugés populaires avaient refroidi l’enthousiasme. L’hostilité ouverte et les calomnies de ses ennemis avaient encore accentué ce refroidissement. Aussi les multitudes, dans leur ensemble, s’étaient-elles mises à ne plus voir en lui qu’un précurseur du Christ.

« Mais vous, reprit le Sauveur, en appuyant sur ce pronom, que dites-vous que je suis ? » Eux, par opposition aux masses plus ou moins conscientes ; eux, ses intimes, ses confidents, qui l’ont vu de près pendant plusieurs années, et qui le connaissent comme personne ne pouvait le faire en dehors de leur cercle, que pensent-ils de lui ? À quel sentiment se sont-ils arrêtés sur sa nature et sur son rôle ? Quel est, sur ce point important à l’extrême, le résultat de leurs réflexions personnelles, de leurs confidences réciproques ? Il n’était pas possible qu’à cette époque, chacun des Douze n’eût pas formé, au plus intime de son âme, une conviction arrêtée sur l’origine et le caractère de sa mission. L’heure de l’épreuve approchait pour eux, comme pour lui. Quelques mois seulement séparaient Jésus de sa passion et de sa mort, qui attesteraient en apparence l’échec total de son entreprise religieuse. Il veut donc savoir s’il peut compter sur eux. Il lisait dans l’esprit et au cœur de chacun d’eux leur pensée à son égard ; mais il tenait à la recueillir de leur propre bouche. Le moment était grave et solennel.

« À cette question, que fera Pierre ? se demande éloquemment saint Jean Chrysostome[1887]. Toujours ardent, coryphée du chœur apostolique, alors que tous sont interrogés, c’est lui qui répond. Quand Jésus leur demandait le sentiment du peuple, ils ont tous parlé ; maintenant qu’il désire connaître leur opinion personnelle, Pierre s’élance en avant, devance tous les autres et s’écrie : Vous êtes le Christ, le Fils du Dieu vivant ». Et remarquons que Simon, quoique parlant au nom de tous, se préoccupe d’abord de manifester sa conviction personnelle. S’il n’en eût été pas ainsi, Notre-Seigneur ne l’aurait pas félicité à part, et ne lui aurait pas dit qu’il avait parlé en vertu d’une inspiration céleste. C’est bien de son cœur ardent, de son âme pleine de foi qu’était sortie cette réponse enflammée : « Vous êtes le Christ, le Fils du Dieu vivant[1888] ».

Sa profession de foi ne pouvait être ni plus prompte, ni plus explicite, ni plus complète en peu de mots, ni plus énergique. Elle va certainement au-delà de celle qu’il énonçait quelque temps auparavant, dans une circonstance douloureuse pour Jésus[1889]. Le pronom placé en avant de la phrase et l’article inséré, dans le texte grec[1890], devant tous les mots capables de le recevoir, soulignent déjà fortement la pensée. Tout est si clair ensuite ! « Le Christ », le Messie par conséquent, le centre de l’histoire juive et de l’histoire du monde, le rédempteur universel : voilà sa fonction, sa mission. Mais, sous l’influence de l’Esprit Saint, la foi de Pierre monte beaucoup plus haut et elle éclate dans toute sa pureté, dans toute sa beauté. « Le Fils du Dieu vivant : » voilà pour l’origine et la nature de Jésus ; elles sont foncièrement divines l’une et l’autre. Les deux titres sont mis en gradation ascendante et ne sont nullement synonymes ici[1891]. Le second, en effet, doit être pris dans le sens strict et rigoureux de l’expression ; il ne saurait y avoir de doute là-dessus. Si les mots « Fils du Dieu vivant » n’avaient rien ajouté à l’assertion « Vous êtes le Christ », et si, par conséquent, l’apôtre n’avait proclamé que le caractère messianique de son Maître, qu’y aurait-il eu de bien surprenant dans sa confession ? Lui et les autres membres du collège apostolique ne savaient-ils pas depuis longtemps que Jésus était le Messie ? Jean-Baptiste l’avait présenté comme tel à plusieurs d’entre eux[1892], qui avaient aussitôt accepté cette proposition et en avaient reconnu promptement la vérité[1893]. À peine attachés définitivement à la personne du Sauveur, ils s’étaient convaincus de toutes manières qu’il était réellement le « Fils de David », ainsi qu’on le nommait souvent. « L’histoire entière de Jésus deviendrait incompréhensible si nous n’admettions pas ce fait[1894] ». Une révélation d’en haut n’était donc pas absolument nécessaire à Simon, pour affirmer que Jésus était le Messie. Il n’en était pas de même au sujet de la nature divine du Christ. Les disciples intimes du Sauveur avaient pu la pressentir, lorsque, après l’apaisement miraculeux de la tempête, ils s’étaient écriés : « Vous êtes vraiment le Fils de Dieu[1895] ». Pierre avait dit dans le même sens : « Vous êtes le Saint de Dieu[1896] ». Tous ils commençaient à comprendre à demi qu’il y avait en Jésus plus que la nature humaine, qu’il était un être d’ordre supérieur. Mais, en cet instant, la croyance de Pierre, qui était demeurée pour ainsi dire à l’état latent sur ce point, éclate merveilleuse et brillante, sous l’effet de l’illumination céleste. « Vous êtes le Fils de Dieu » ; le Dieu vivant vous a engendré, vous participez à sa nature. On a donc pu dire, sans exagération, que cette simple phrase contient toutes les vérités essentielles du christianisme. Un Dieu vivant et qui donne la vie, la pluralité des personnes divines, le caractère messianique de Jésus, sa divinité, son incarnation : tous ces dogmes, et les conséquences théologiques qu’ils renferment, découlent réellement de la confession de saint Pierre.

À cette noble profession de foi, Jésus va répondre, lui aussi, par une confession magnifique, qui, après dix-neuf siècles, produit encore ses merveilleux effets dans l’Église chrétienne. On croirait entendre, en la lisant, l’accent de sainte joie avec laquelle elle fut prononcée : « Tu es bienheureux, Simon, fils de Jonas, parce que ce n’est pas la chair et le sang qui t’ont révélé cela, mais mon Père qui est dans les cieux. Et moi, je te dis que tu es Pierre, et que sur cette pierre je bâtirai mon Église, et les portes de l’enfer ne prévaudront point contre elle. Et je te donnerai les clefs du royaume des cieux ; et tout ce que tu lieras sur la terre sera lié aussi dans les cieux, et tout ce que tu délieras sur la terre sera aussi délié dans les cieux ».

Qui n’admirerait ce langage rythmé, cadencé à la façon orientale, simple et majestueux tout ensemble ? La forme est en tout point à la hauteur du sujet, et, ce sujet, les exégètes[1897], les théologiens[1898], et les orateurs chrétiens[1899] l’ont étudié à fond dès les premiers temps de l’Église, et ils en ont savamment indiqué les conclusions dogmatiques, qu’ont appuyées les déclarations de nos grands conciles[1900],

Jésus commença par féliciter chaudement son disciple de sa noble profession de foi, faite avec un si bel élan d’amour. Il y a beaucoup de solennité dans l’emploi des deux noms « Simon, bar-Jona », dont le premier était celui que le futur apôtre avait reçut le jour de sa circoncision, et le second, une dénomination patronymique[1901], analogue à plusieurs autres que mentionnent les évangélistes[1902]. « La chair et le sang » représentent visiblement ici l’homme terrestre, envisagé dans ses faiblesses de tout genre ; plus particulièrement l’intelligence humaine livrée à ses seules forces, à ses seules lumières[1903]. Ce que le fils de Jonas vient d’exprimer en termes si heureux et si vrais, il n’est pas arrivé à le connaître par ses réflexions personnelles ; ce n’est pas non plus le fruit d’un enseignement que d’autres hommes, ignorants et bornés eux-mêmes, lui auraient communiqué. Seul, le divin avait pu révéler le divin ; seul, le Père avait pu manifester le Fils[1904], dès là que celui-ci s’était caché et comme anéanti sous la forme d’un esclave[1905], et que sa divinité ne laissait échapper au dehors qu’à de rares intervalles quelques-uns de ses rayons.

Après la félicitation, la récompense, introduite par ces mots pleins d’emphase : « Et moi, je te dis ». Simon vient de dire à Jésus ce qu’il est ; en échange le Sauveur lui apprend ce qu’il sera. « De même que mon Père t’a manifesté ma divinité, de même, moi aussi, je vais te faire connaître ton excellence[1906] ». Le langage de Jésus est calqué sur la confession de l’apôtre. Celui-ci s’était écrié : « Vous êtes le Christ, le Fils du Dieu vivant ». Jésus lui répond : « Tu es Pierre », ou plutôt, dans l’idiome araméen qu’ils parlaient tous deux : « Tu es Kêpha’ ». Dès la première entrevue qu’il avait eue avec le fils de Jonas, le Christ lui avait donné prophétiquement ce nom caractéristique[1907]. Il lui en confirme maintenant la possession, et il indiqué en même temps le but qu’il se proposait en le nommant ainsi. Ce n’est pas en vain qu’il l’appelait Képha’, c’est-à-dire « pierre, rocher », puisque Simon devait être la pierre fondamentale sur laquelle s’appuierait, comme sur sa base, l’édifice mystique, sublime et glorieux, que le Christ était venu fonder. C’est là une métaphore parlante, un jeu de mots très expressif. En achevant son discours sur la montagne[1908], Jésus faisait l’éloge de l’homme sage qui bâtit sa maison sur la pierre, de sorte qu’elle résiste à tous les assauts des éléments déchaînés contre elle. Lui aussi, c’est sur un roc solide, inébranlable, qu’il se propose de bâtir, car la construction dont il pose en quelque sorte le fondement en cet instant même, devra durer jusqu’à la fin du monde.

Glissons ici une courte explication, pour répondre à une difficulté fréquemment soulevée par les protestants. En d’autres passages du Nouveau Testament[1909], c’est Jésus lui-même qui nous est présenté comme le véritable fondement de l’Église. Bien plus : saint Paul[1910] et saint Jean[1911] regardent les douze apôtres, collectivement, comme la base fondamentale de cette même Église. Cela étant, que devient ce qui semblait être le privilège de saint Pierre ? L’objection se résout sans peine. En vérité, l’Église est bâtie sur plusieurs fondements : les apôtres, Pierre, le Christ. Et cependant Pierre en est le fondement dans un sens unique, très spécial. « Si c’est le Christ qui bâtit l’Église, il la fonde sur Pierre ; si c’est Pierre qui la bâtit, il la fonde sur le Christ. Y a-t-il donc là une contradiction ? Une maison peut-elle avoir un double fondement ? Non, s’il s’agit d’une maison de pierre ou de bois ; oui, s’il s’agit de l’Église, parce qu’elle a un double caractère, en tant qu’elle est la société visible et spirituelle des croyants. Si c’est le Christ qui bâtit l’Église, il doit la bâtir comme un édifice visible, sur un fondement visible, qui est Pierre, attendu qu’il trône lui-même dans le ciel à la droite de Dieu. Si c’est Pierre qui la construit, il doit la bâtir sur le Christ ; autrement elle cesserait d’être l’Église, du Christ[1912] ». Jésus parle donc ici comme constructeur de son Église. Quant aux autres apôtres, c’est seulement d’une manière secondaire qu’ils sont appelés les fondements et les colonnes de l’Église, et encore ne méritent-ils ce nom qu’à la condition de s’appuyer eux-mêmes sur la base vraiment fondamentale, qui est Simon, fils de Jonas.

« Je bâtirai mon Église ! » C’est dans cette circonstance imposante que l’Église de Jésus est nommée pour la première fois directement, et l’heure ne pouvait pas être mieux choisie. Ce nom, devenu si célèbre, dérive de deux mots grecs[1913], dont l’association signifie « convoquer ». Il désigne par conséquent une assemblée publique ; ici, la réunion de tous les vrais disciples du Sauveur, de tous ceux qui acceptent ses dogmes et sa morale ; la réalisation du royaume messianique sur la terre. Ce nom n’est employé que deux fois dans l’évangile[1914] ; mais il apparaît très souvent dans les Actes des apôtres et dans les épîtres de saint Paul[1915]. L’Église, c’est donc l’édifice majestueux, immense, que Jésus a construit en l’honneur de Dieu, pour abriter tous les hommes et les sauver. Aussi, quelle gloire pour Pierre d’en devenir le chef, sous la direction suprême du Christ !

Mais voici qu’en face de ce temple magnifique, bâti sur le roc, Jésus voit tout à coup, par la pensée, se dresser une autre construction, solide et puissante aussi, menaçante pour son Église. Il la désigne par une expression figurée : « les portes de l’Hadès[1916] ». Chez les Grecs, le mot Hadès désigne le séjour des morts, que les anciens »[1917] et en particulier les Hébreux[1918], se représentaient connue une citadelle souterraine, garnie de portes solides, gui laissent pénétrer à l’intérieur les âmes des trépassés, mais qui ne s’ouvrent jamais pour les laisser sortir. Ces portes voudraient engloutir tour à tour les fondateurs et les membres de l’Église. Mais Jésus affirme qu’elles ne triompheront pas, dans cette lutte morale. Les royaumes s’écrouleront, et les peuples eux-mêmes pourront disparaître ; l’Église demeurera victorieuse sur son rocher inébranlable. D’après une autre interprétation, adoptée de préférence par les anciens commentateurs, le substantif Hadès figurerait en cet endroit l’enfer proprement dit, l’empire de Satan et des mauvais anges. Les portes de cet affreux séjour ne seraient autres que les puissances infernales, constamment en lutte contre le Christ, et s’associant, pour renverser l’Église, aux nombreux alliés qu’elles trouvent parmi les hommes. L’idée est la même de part et d’autre. En toute hypothèse, Jésus promet à son Église, appuyée sur le prince des apôtres comme sur un fondement visible, une victoire perpétuelle contre le démon et ses suppôts. Nulle puissance ennemie ne réussira jamais à prévaloir contre elle.

Jésus développe et complète sa promesse, au moyen d’autres images caractéristiques. Après avoir établi Simon-Pierre comme fondement de son Église, il l’en constitue l’intendant, avec des pouvoir illimités. C’est pourquoi il ajoute : « Je te donnerai les clés du royaume des cieux », Dans tous les temps et dans tous les pays, l’action de livrer à quelqu’un les clés d’une ville, d’une forteresse, d’une maison, symbolise l’autorité absolue qui lui est accordée sur tout ce quee renferment ces divers lieux. Cette métaphore est surtout très biblique[1919] ; le Talmud la connaît également[1920]. En ce qui concerne saint Pierre, le « pouvoir des clés » est donc un emblème de la domination universelle qui lui est conférée sur l’Église de Jésus, dont il est par là-même constitué le chef suprême.

En employant une troisième figure, qui se rattache à la seconde comme celle-ci se rattachait à la première, Jésus octroie à son futur vicaire un véritable blanc-seing et une juridiction universelle. On restreindrait beaucoup trop la signification des verbes « lier “et” délier », en ne leur faisant, désigner que le droit de remettre ou de retenir les péchés. Dans les écrits talmudiques, ils ont souvent celle d’interdire et de permettre[1921] ; mais cela ne dit pas encore assez, car Jésus ne trace aucune limite à l’autorité spirituelle de Simon-Pierre. Lier et délier : ces mots sont ici l’emblème d’un pouvoir absolu, de la toute-puissance doctrinale, législative et judiciaire dans l’administration de l’Église[1922]. « Tout ce que tu lieras, tout ce que tu délieras » Jésus, en tenant ce langage, confiait tous ses pouvoirs ; sans exception, sans restriction, à celui qu’il choisissait pour son successeur et son représentant. Tout ce que décidera Pierre, il le ratifie d’avance ; Dieu lui-même l’approuvera dans le ciel. Il est vrai que nous entendrons bientôt Notre-Seigneur. adresser au collège apostolique tout entier une parole semblable à celle que nous venons d’étudier en dernier lieu[1923] : « En vérité, je vous le dis, tout ce que vous lierez sur la terre sera lié dans le ciel, et tout ce que vous délierez sur la terre sera délié dans le ciel ». Mais il est évident qu’en accordant aux onze autres apôtres cette autorité extraordinaire, requise par les besoins de, l’Église primitive, il ne les égalera pas à Pierre, constitué antérieurement leur chef souverain. De même qu’il ne les a établis fondement de l’Église qu’en second et d’une manière relative, de même il ne leur confie pas, comme à son vicaire, une juridiction illimitée. Avant d’être investis de leurs grands pouvoirs, qui ont cessé avec eux, ils avaient été placés sous la direction d’un supérieur, qui devait être pour eux ce qu’avait été Jésus lui-même.

Il n’y a donc pas à en douter, la primauté de Pierre ressort incontestablement de ces divines paroles, qui lui confèrent la priorité de juridiction aussi bien que la priorité d’honneur. En vertu de la magnifique promesse du Sauveur, il sera non seulement le solide rocher qui portera L’édifice de l’Église et lui assurera une durée perpétuelle, non seulement l’intendant tout-puissant auquel seront confiées les clés de cet édifice, mais aussi le docteur qui donnera un enseignement infaillible aux membres du royaume messianique. « La parole de Jésus-Christ, qui de rien fait ce qu’il lui plaît, donne cette force à un mortel[1924] ».

Ce n’est pas tout. La même parole du Christ, tout en retombant d’abord directement sur Simon-Pierre, va bien au-delà de sa personne. Elle s’applique à tous ses successeurs, jusqu’à la fin des temps, comme l’a toujours admis l’Église catholique et comme l’ont défini les conciles[1925]. Le privilège qui vient de lui être conféré ne devait pas s’arrêter à sa personne, mais passer à tous les pontifes qui lui succéderaient sur la chaire de Rome. Créé pour l’Église, ce pouvoir doit durer autant qu’elle. « Ce qui doit servir de soutien à une Église éternelle, ne peut jamais avoir de fin[1926] ». Elle n’est pas, en effet, un édifice matériel construit une fois pour toutes, puis abandonné à lui-même, mais un édifice spirituel et vivant, qui se renouvelle sans cesse, et qui a constamment besoin d’un fondement spirituel aussi vivant que lui-même. Elle est un bercail, dont les brebis ne sauraient se passer des soins attentifs d’un pasteur. Elle est une grande famille, qui réclame aussi à toute heure la tendre affection et la direction intelligente d’un père. Ce fondement, ce pasteur, ce père n’est autre que le souverain Pontife, qui est précisément appelé « Pape », parce qu’il exerce une souveraineté paternelle.

Immédiatement après avoir raconté le majestueux épisode de la confession de saint Pierre et de la promesse du Sauveur qui en fut la récompense, les trois synoptiques[1927] rapportent une injonction que Jésus intima aux Douze d’un ton sévère, en termes énergiques qui en accentuaient l’importance[1928] Il exigea d’eux, pour le moment, un silence absolu sur ce qui venait de se passer ; ils ne devaient dire à personne qu’il était le Messie.

Nous l’avons plusieurs fois indiqué, à propos des interdictions analogues que le Sauveur adressait alors fréquemment aux malades et aux possèdés guéris par lui : l’heure présente ne convenait nullement pour faire aux foules une révélation si grave. Leurs préjugés messianiques étaient trop grossiers et trop invétérés, leur enthousiasme était encore trop profane. Quelle contradiction, en effet, entre les espérances mondaines que le seul nom de Messie excitait chez elles et l’idéal du Seigneur Jésus ! S’il s’était présenté comme le Christ, le peuple aurait immédiatement saisi cette occasion pour le proclamer roi, ainsi qu’il s’était récemment proposé de le faire[1929], sans se préoccuper des maux qui auraient été ainsi attirés sur le pays, de la part des Romains jaloux de leur autorité absolue. Les apôtres eux-mêmes étaient imbus de trop d’idées fausses touchant le vrai caractère du Messie, pour être capables d’en parler aux autres utilement. Les pharisiens, les scribes et les autres ennemis nombreux que le Sauveur avait alors, n’auraient pas manqué, de leur côté, de mettre à profit un si excellent prétexte, pour se saisir de lui avant le temps. À tous les points de vue, on risquait donc de tout compromettre par une hâte intempestive. On ne voit pas que Jésus se soit jamais présenté directement comme le Messie aux multitudes galiléennes, bien que toute sa conduite manifestât en lui le rédempteur promis. Sa réponse aux envoyés de Jean-Baptiste avait été indirecte, car il s’était contenté de signaler les faits, sans en tirer lui-même la conclusion, d’ailleurs évidente. En dehors des apôtres, dans la circonstance solennelle qui vient d’être décrite, les évangélistes ne mentionnent que la Samaritaine[1930] et l’aveugle-né[1931], auxquels Jésus ait révélé clairement sa dignité de Messie. Quant aux Douze, comme le fait remarquer saint Jérôme[1932], durant la mission qu’ils avalent autrefois prêchée en Galilée, ils s’étaient bornés, suivant les recommandations de leur Maître, à annoncer en termes généraux le prochain avènement du Messie, sans dire que Jésus était personnellement le Christ. Après sa résurrection et son ascension, tout obstacle ayant disparu et les circonstances étant devenues, au contraire, très favorables, les apôtres purent annoncer la bonne nouvelle dans toute son étendue, en proclamant le nom du Sauveur aussi bien devant le sanhédrin que devant le peuple, D’ici là, Jésus impose des limites à leur zèle ; s’il se révèle à eux, il se couvre habituellement d’un voile pour les antres[1933].

Un autre incident, que le contraste rendit deux fois plus dramatique, suivit de près la profession de foi de saint Pierre[1934]. Sans transition, le Sauveur fit aux apôtres une révélation à laquelle ils étaient loin de s’attendre. Selon l’expression caractéristique de saint Marc, « il commença à leur enseigner »[1935] qu’ « il fallait que le Fils de l’homme », par conséquent Jésus lui-même en qualité de Messie, « allât à Jérusalem, qu’il y souffrît beaucoup, qu’il fût rejeté par les anciens, les scribes et les princes des prêtres, qu’il fût mis à mort et qu’il ressuscitât le troisième jour ».

Auparavant déjà, et presque dès l’ouverture de sa vie publique[1936], Notre-Seigneur avait fait allusion à sa passion. Mais il s’était exprimé en termes énigmatiques, qui ne devaient être entièrement compris qu’après la réalisation des faits. Aujourd’hui, c’est donc vraiment un enseignement nouveau qu’il inaugure sur ce point douloureux ; et saint Marc a raison d’ajouter encore qu’ « il parlait de ces choses ouvertement[1937] ». Rien n’est plus clair, en effet, que cette prophétie.

Elle résume, quelque brève qu’elle soit, toute la tragédie sanglante, telle qu’elle se déroula dans la salle des délibérations du sanhédrin et au Calvaire. Jérusalem en sera le théâtre ; elle réserve au Fils de l’homme de grandes humiliations[1938] et de nombreuses souffrances. Elle aura pour principal instigateur le tribunal suprême des Juifs, dont les trois classes sont citées nommément, comme en d’autres circonstances solennelles. Jésus sera condamné à subir une mort violente. Notons le trait initial, « il faut[1939] », que les trois narrateurs accentuent. Les souffrances et la mort ignominieuse du Christ étaient une nécessité, d’après le plan divin de la rédemption. Elles étaient nécessaires aussi en vertu du rôle du Messie, tel que l’avaient décrit les prophètes inspirés[1940]. Notons aussi la touchante simplicité, le noble calme avec lesquels Jésus mentionne les sinistres détails de sa passion. D’avance il se soumet de toute son âme aux desseins de Dieu sur lui, et il ne s’exprimerait pas avec plus de tranquillité, s’il s’agissait d’une victime étrangère. Il avait, pour se consoler et s’encourager, l’assurance absolue que son échec apparent ne serait que momentané, et qu’une éclatante victoire lui succéderait, la victoire de sa résurrection. Cette partie de la prophétie n’est pas moins précise que le reste. Jésus sait qu’il ressuscitera « le troisième jour[1941] ».

Tel fut donc le début du nouvel enseignement donné par le divin Maître à ses apôtres. Désormais, les évangélistes attireront assez souvent notre attention sur des prédictions du même genre, qu’il réitérera devant eux, pour faire entrer dans leur esprit cette idée qui, nous l’allons voir, y pénétra si difficilement. Elle devait maintenant faire une partie essentielle de leur éducation. Plus tôt, ils auraient été incapables de supporter cette terrible annonce ; mais l’heure actuelle était parfaitement choisie, puisque Jésus venait de confirmer singulièrement leur foi en sa personne, en acceptant le titre que Pierre lui avait donné au nom d’eux tous. D’autre part, il était nécessaire qu’ils fussent préparés d’avance à l’épreuve redoutable que serait pour eux la mort de leur Maître, survenue en de telles conditions. C’est pour cela qu’il leur en parle en un langage si explicite[1942].

Un incident significatif, que saint Matthieu et saint Marc sont seuls à raconter[1943], va peindre sur le vif l’impression que produisit sur les disciples, en particulier sur Simon, la prédiction terrible. La nature vibrante, impulsive du prince des apôtres bondit littéralement sous ce coup imprévu. Aussitôt, tirant familièrement Jésus par la main ou par son manteau[1944], pour le conduire un peu à part, afin de ne pas lui adresser devant tous ses collègues la réprimande qu’il méditait, il osa lui dire : « À Dieu ne plaise, Maître ! Cela ne vous arrivera pas[1945] ». Dans sa pensée, comme dans celle de tous ses compatriotes, il était absolument impossible qu’un pareil sort fût réservé au Messie, auquel, croyait-on, étaient promises toutes les joies, toutes les gloires.

Cette fois, l’ardeur de son affection — car c’est parce qu’il aimait si fortement Jésus qu’il voulait éloigner de lui toute souffrance[1946] —- et sa vivacité naturelle avaient entraîné Pierre au-delà des justes bornes. Il n’y a qu’un instant, c’est Dieu qui parlait par sa bouche ; maintenant c’est dans « la chair et le sang », dans les pensées et dans les sentiments terrestres, qu’il puise sa fausse sagesse. La réflexion qu’il vient d’émettre ne provient pas de Pierre, futur fondement de l’Église, mais de Simon, fils de Jonas. Peut-être se proposait-il, si l’on prend à la lettre les récits évangéliques, de démontrer au Sauveur les motifs pour lesquels « cela » ne devait pas lui arriver[1947] ; mais il n’eut pas le temps d’en dire davantage. Le Christ, se retournant vivement[1948] et embrassant du regard tous les autres apôtres, qui ne partageaient que trop le sentiment du premier d’entre eux, dit à Pierre avec une juste sévérité : « Va derrière moi, Satan ; tu m’es un sujet de scandale, car tu n’as pas d’intelligence[1949] pour les choses de Dieu, mais pour les choses des hommes ». À l’issue de la tentation au désert[1950], Jésus avait congédié le démon en employant un langage semblable. Pierre, qui refusait, comme ses concitoyens, d’accepter et de comprendre le verbum crucis[1951], et qui aurait même voulu détourner le Christ d’accomplir fidèlement sa mission, ne se conduisait-il pas comme un véritable tentateur[1952] ? Il a parlé comme un homme charnel, qui n’entend rien aux desseins de Dieu ; il s’est placé, en quelque sorte, sur la voie du Calvaire comme une pierre d’achoppement pour son Maître. Il méritait donc ce grave reproche, qui contraste d’une façon si étrange avec la promesse de la primauté.

Cependant, une foule assez considérable, qui, même dans ces lointains parages, avait su rejoindre Jésus, se tenait respectueusement à distance. Le bon Maître l’appela auprès de lui[1953], pour lui faire entendre un des principes essentiels de la religion qu’il était venu fonder, et pour tirer devant elle les conclusions pratiques que supposait la passion du Messie. Si elle n’était pas capable, moralement et même intellectuellement, de comprendre que le Christ devait nécessairement accomplir son œuvre de salut par une immolation sanglante, du moins elle avait besoin de savoir que, pour les sectateurs du Messie, il n’y a pas de sainteté possible, de rédemption possible, sans le renoncement, poussé, s’il le faut, jusqu’au sacrifice de la vie.

Jésus dit à cette nombreuse assistance, qui formait un cercle autour de lui et des apôtres[1954] : Si quelqu’un veut me suivre, qu’il renonce à soi-même, et qu’il porte sa croix, et qu’il me suive. Car celui qui voudra sauver sa vie, la perdra ; mais celui qui la perdra à cause de moi et de l’évangile, la sauvera. Car que servirait à l’homme de gagner le monde entier et de perdre son âme ? Ou que donnera l’homme en échange de son âme ? Car si quelqu’un rougit de moi et de mes paroles, au milieu de cette génération adultère et, pécheresse, le Fils de l’homme rougira aussi de lui, lorsqu’il viendra dans sa majesté, avec Ja gloire de son Père et avec les anges saints.

Ces sentences frappent singulièrement l’attention, sous leur forme incisive et souvent paradoxale, qui invite à réfléchir, si l’on veut en bien posséder toute la portée. Notre-Seigneur les répéta en différentes occasions, car on les lit, plus ou moins modifiées, en plusieurs autres endroits des évangiles[1955]. Mais, comme on l’a dit très justement[1956], « ici la pensée de Jésus est formulée d’une manière plus riche et plus explicite ». Nous avons récemment rencontré la première, abrégée[1957]. Telle qu’elle est actuellement sous nos yeux, un peu plus développée, elle marque en quelque sorte au burin les trois conditions rigoureusement requises pour devenir un disciple parfait du Messie. En premier lieu, renoncer non seulement à tous les biens de ce monde, comme le dira plus tard Notre-Seigneur[1958] ; mais, ce qui est autrement difficile, à soi-même et à sa volonté propre ; en d’autres termes, mourir à soi, selon le mot énergique de saint Paul[1959]. En second lieu, porter sa croix, et nous avons dit plus haut combien cette expression dut paraître dure, terrible même, à ceux qui l’entendaient pour la première fois, saint Luc ajoute que ce portement de croix doit être quotidien, c’est-à-dire perpétuel. En troisième lieu, suivre docilement Jésus marchant lui-même au Calvaire, de sorte que la société des vrais chrétiens devrait ressembler à une longue procession de crucifiés.

Le lecteur a remarqué sans doute que les trois aphorismes qui suivent celui que nous venons de commenter sont rattachés à lui, et entre eux, par la conjonction car. C’est que tout se tient de très près dans ces paroles si expressives. La première introduit la seconde, qui introduit elle-même la troisième, et celle-ci sert à son tour d’introduction à la quatrième. Les deux sentences intermédiaifes contiennent une sorte de jeu de mots à l’orientale, roulant sur la double signification du substantif grec qui désigne tout à la fois l’âme et la vie[1960]. Parfois on perd son âme, en voulant conserver à tout prix, aux dépens du devoir, la vie corporelle. Mieux vaut donc sacrifier celle-ci pour Jésus et ses intérêts sacrés[1961]. C’est là le meilleur des « Qui perd gagne ». Le Sauveur en donne une preuve incontestable. Il suppose que tel homme, dont 1’ambiLion et les désirs de jouissance sont effrénés, réussit à se rendre maître de l’univers entier. Mais la mort surviendra, et il perdra tout à la fois la vie du corps, ses richesses immenses, et son âme. qui sera éternellement damnée. En effet, par un très juste talion, le Fils de l’homme, lorsqu’il exercera sa puissance judiciaire à la fin des temps, « rendra à chacun selon ses œuvres », ainsi que l’ajouta Jésus d’après le premier évangile, et il traitera ses sujets, bons ou mauvais, comme ils l’auront traité lui-même.

Avec quelle solennité le Christ parle ici de son second avènement ! Lorsqu’il fera cette apparition suprême, il sera comme revêtu de trois gloires : sa gloire personnelle ; celle de son Père, dont il sera le représentant à l’heure de ces grandes assises ; celle des anges qui formeront sa brillante cour. Mais il glisse rapidement sur cette scène grandiose, dont il tracera plus tard, en détail, un magnifique tableau[1962]. De ce retour, à la fois si doux et si redoutable, qui mettra fin à l’ère actuelle, il passe soudain à un événement d’un autre genre, que plusieurs de ses auditeurs d’alors, il le dit expressément, étaient destinés à contempler de leurs propres yeux. Il emploie, pour le désigner, un langage assez mystérieux, qui varie légèrement dans les trois synoptiques, et qui a été très diversement interprété. Voici la version du premier évangile : « En vérité, je vous le dis, il y en a quelques-uns qui sont ici, qui ne goûteront pas la mort[1963], avant d’avoir vu le Fils de l’homme venant dans son royaume ». Le trait final est abrégé dans la rédaction de saint Marc : « avant d’avoir vu le règne de Dieu venu en puissance ». Il l’est davantage encore dans le troisième évangile : « avant d’avoir vu le règne de Dieu ». Laquelle de ces formules représente le langage tenu alors par Notre-Seigneur ? Il est difficile de le dire ; aussi les exégètes sont-ils en désaccord sur ce point.

L’idée générale est assez claire : il s’agit d’un événement très grave en soi, qui manifestera la puissance du Messie et qui sera pour lui, en un sens, une prise de possession de son royaume. Quel sera cet événement ? Pour le déterminer, le texte même nous fournit deux précieuses données : d’une part, ainsi que nous l’avons déjà fait remarquer, plusieurs de ceux qui entouraient alors le Sauveur devaient être témoins de cette manifestation imposante ; d’un autre côté, celle-ci, d’après les paroles qui précèdent son annonce, aura, ce semble, un caractère judiciaire. Il suit de là que Jésus, en prononçant ces paroles, ne pouvait guère avoir en vue sa transfiguration, qui n’eut lieu que quelques jours plus tard. Aurait-il dit, à propos d’un événement si prochain, qu’un certain nombre de ses auditeurs vivraient encore pour le contempler[1964] ? Le mystère de la transfiguration, malgré son importance et sa beauté, ne réalise pas intégralement l’idée du « règne de Dieu venu en puissance », ni l’apparition du Messie « venant dans son royaume ». Il en est de même, croyons-nous, de la résurrection et de l’ascension de Jésus-Christ, et aussi de la descente du Saint-Esprit au jour de la Pentecôte : glorieux événements auxquels on a aussi appliqué cet oracle de Notre-Seigneur. Il serait plus exact de dire, à première vue, que Jésus pensait alors à son second avènement, à la fin des temps ; mais où sont ceux de ses auditeurs actuels auxquels il sera donné de le contempler[1965] ? Avec la plupart des commentateurs modernes, nous pensons qu’il n’est point question ici d’une apparition personnelle du Messie, mais d’un avènement mystique, d’un jugement historique opéré visiblement par lui, quoique en dehors de sa présence extérieure. « Or, parmi les actes judiciaires accomplis par Notre-Seigneur, nul ne nous paraît mieux réaliser cette prophétie que le terrible fait de la ruine du peuple juif et de Jérusalem, sa capitale. Jésus s’y manifesta comme un juge tout à la fois juste et sévère, inaugurant ainsi la série des décrets redoutables lancés et exécutés depuis sa résurrection jusqu’au jugement dernier. La destruction de Jérusalem par les Romains (l’an 70 de notre ère) n’était séparée que par quarante années environ de la prédiction du Sauveur, de sorte que plusieurs membres de l’auditoire, indépendamment de l’apôtre saint Jean, purent facilement en être témoins[1966] ».

II. La glorieuse transfiguration de Jésus.

Voir l’Appendice XXVI.

Six jours seulement après cette prédiction[1967], se place un autre épisode d’une grandeur exceptionnelle, qui est regardé à juste titre comme le point le plus haut de la vie publique du Sauveur. Nous voulons parler du mystère de sa transfiguration, que les trois synoptiques racontent avec la plus parfaite harmonie, tout en signalant chacun quelques traits particuliers[1968] ; mystère qui a d’ailleurs été préparé jusqu’à un certain point par les graves et solennels événements auxquels nous venons d’assister. Jusqu’ici, depuis l’entrée en scène de Jésus, nous avons pu suivre, en fait de succès et de gloire pour notre divin héros, un mouvement ascensionnel constant, bien marqué. Attendons-nous désormais à descendre, à ce même point de vue, aussitôt après la transfiguration. Les miracles du Christ seront peu nombreux, — du moins, les évangélistes n’en signalent que six entre la transfiguration et la passion ; — sa prédication sera plus rare ; il aura plus d’une fois sur les lèvres des allusions très claires à sa mort prochaine ; habituellement, il vivra dans la retraite avec les siens, se livrant presque tout entier à leur formation. Quant au but spécial de cette manifestation grandiose, il est aisé de le déterminer d’après les Pères de l’Église, à un double point de vue. Pour le Fils de l’homme, le miracle de la transfiguration fut « d’une part, un moment de repos après la longue lutte qu’il avait si courageusement soutenue ; d’autre part, un avant-goût de la gloire et des délices célestes, destiné à le réconforter, au moment où le calice va devenir plus amer pour lui. Il est remarquable, à ce second point de vue, que ce prodige ait été immédiatement précédé et immédiatement suivi d’une annonce officielle de la Passion. Il n’est pas moins remarquable qu’au cœur même de la scène imposante à laquelle nous allons assister, la conversation de Jésus avec Moïse et Élie ait précisément roulé sur les souffrances que le Christ devait bientôt endurer à Jérusalem. La transfiguration consacre donc en quelque sorte Jésus pour la croix et pour la mort, en même temps qu’elle le remplit de force pour subir avec courage les humiliations et les douleurs du Calvaire[1969] ». Malgré ce rayon rapide de gloire, il vivra désormais à l’ombre de la croix.

Mais ce mystère aura également un sens et un but très précis pour ceux des apôtres qui vont en être témoins. Il sera pour eux une grande consolation, à la suite de la révélation terrible que leur Maître vient de leur faire, au sujet du sort qui lui était réservé dans un prochain avenir[1970]. Sur la « sainte montagne », comme la nomme saint Pierre[1971], ils apprendront que la mort de leur Maître n’empêchera pas ses promesses de se réaliser pleinement, son royaume de s’établir en puissance, et qu’il jouira, après sa résurrection, éternellement cette fois, de la gloire dont ils l’auront vu revêtu d’une manière passagère. Son peuple pourra le rejeter ; plus que jamais il est l’Élu de Dieu, qui ne l’abandonnera pas. Pour nous, comme pour ces heureux témoins de la transfiguration du Christ, et comme pour les chrétiens des premiers temps, cet éclatant prodige est une des preuves les plus convaincantes de sa nature et de sa mission divines.

Il convenait donc que ce mystère eût des témoins. Jésus en choisit trois parmi les membres du collège apostolique : Pierre, Jacques et Jean. C’étaient, comme les nomme saint Jean Chrysostome, « les intimes parmi les intimes, les choryphées », les amis du cœur, les disciples privilégiés. Aussi avaient-ils assisté déjà, à l’exclusion des neuf autres, à la résurrection de la fille de Jaïre[1972], et nous les retrouverons plus tard auprès de l’auguste victime, lors de son agonie à Gethsémani[1973]. Les prenant donc avec lui, Jésus les conduisit « à l’écart[1974], sur une haute montagne », dont les narrateurs ne nous disent pas le nom.

Quelle était cette montagne ? Une grave tradition, certainement antérieure à la première moitié du IIIè siècle, puisque Origène la mentionne déjà[1975], confère au Thabor l’honneur d’avoir servi de théâtre la transfiguration du Christ ! Saint Cyrille de Jérusalem et saint Jérôme l’adoptent à leur tour, sans aucune hésitation[1976], comme aussi Eusèbe de Césarée et les illustres pèlerins des siècles suivants — entre autres, Arculf et saint Willibald —, dont nous possédons les itinéraires. Par sa forme extérieure, qui est d’une beauté remarquable, et qui tranche avec le caractère monotone des montagnes voisines, le Thabor aurait mérité ce privilège, et l’on conçoit qu’on ait pensé à le lui attribuer, dans ces parages remplis des souvenirs de Jésus-Christ. Il se dresse très gracieux, très symétrique, à l’extrémité nord-est de la vaste plaine d’Esdrelon. Vu du sud ou du sud-ouest, il a l’apparence d’un segment de sphère. Il est presque entièrement isolé des monts du voisinage ; il ne se rattache aux collines de Galilée que par une arête peu élevée. Sa hauteur n’a rien d’extraordinaire, car elle n’est guère que de 400 mètres au-dessus de la plaine située à ses pieds, d’environ 600 mètres au-dessus de la Méditerranée, et de 780 mètres au-dessus du lac de Tibériade. Mais son isolement le fait paraître plus élevé qu’il n’est en réalité. Sa masse de calcaire crétacé, que recouvre un sol assez riche, est toute verdoyante, car ses flancs sont revêtus, non seulement, au printemps, d’un épais gazon, mais de toute sorte d’arbres et d’arbustes (chênes d’espèces variées ; lentisques, caroubiers, térébinthes), dont beaucoup ont un feuillage persistant. Nous devons ajouter cependant que, pour la plupart, ces arbres n’atteignent que des proportions assez modestes. Cette verdure contraste le plus heureusement avec la nudité des hauteurs voisines. L’ascension du Thabor ne demande guère plus d’une heure. Au sommet, on trouve un vaste plateau de forme oblongue, qui a environ 1. 000 métres de long sur 5 à 600 mètres de largeur moyenne, et qui est en grande partie couvert de ruines, appartenant à différentes époques de l’ère chrétienne[1977]. Il y a là, notamment, les restes de trois églises élevées au VIè siècle, pour remplacer les trois tentes que’ saint Pierre aurait voulu construire, et aussi ceux de plusieurs monastères. Il y a surtout des fondements d’une place forte et de retranchements considérables, qui avaient été bâtis avant notre ère, et que Josèphe, le célèbre historien juif, remit en état au début de la révolte contre Rome, alors qu’il était encore un ardent patriote[1978].

Mais, depuis le milieu du xixe siècle, le Thabor, en tant que théâtre de la transfiguration de Notre-Seigneur, a un rival sérieux dans l’Hermon, cette autre magnifique montagne de la Palestine, dôme beaucoup plus majestueux encore, dont on aperçoit de la plupart des hauteurs juives l’énorme sommet, couvert jusque très avant dans l’été d’une neige éblouissante. La plus haute de ses trois cimes dénudées atteint 2800 m d’altitude. On y jouit d’une vue admirable dans toutes les directions[1979], spécialement sur le Liban, au nord-ouest ; sur Damas, ses jardins et son désert, au nord-est ; sur l’Hauran, à l’est ; sur la vallée du Jourdain, le lac de Tibériade, la Galilée et la Samarie, au sud ; sur le Carmel et la Méditerranée jusqu’à Tyr, à l’ouest. Mais ce n’est point à cause de ses splendeurs, moins douces d’ailleurs et moins gracieuses que celles du Thabor, qu’on le choisit communément, de nos jours, pour y fixer la scène de la transfiguration. On reconnaît, du reste, que pour aller faire la prière qui précéda l’heure de gloire et de sainte jouissance accordée à son humanité, Jésus ne fit pas, avec ses trois compagnons, l’ascension longue et pénible qui l’aurait conduit jusqu’au faîte principal. Un des nombreux contreforts de la montagne suffisait amplement pour son but.

Mais pourquoi a-t-on ainsi abandonné le Thabor en faveur de l’Hermon ? Un peu pour un motif historique ; davantage encore pour des raisons exégétiques. Nous venons de dire qu’à l’époque de Notre-Seigneur, le sommet, du Thabor était muni d’une forteresse, habité par conséquent ; Jésus n’y aurait donc pas trouvé la solitude qu’il cherchait. Au point de vue de l’exégèse, on allègue que l’expression « montagne élevée », par laquelle les narrateurs désignent le mont de la transfiguration, ne convient guère au Thabor, dont on peut atteindre le sommet en une heure de marche, tandis qu’elle s’applique littéralement ; à l’Hermon, qui est, sous le rapport de l’élévation, la seconde montagne de la Syrie. La raison la plus frappante consiste en ce que tous les incidents parmi lesquels l’histoire évangélique place la transfiguration, se sont passés aux alentours de l’Hermon, sans que les écrivains sacrés aient signalé un déplacement de Jésus et de ses apôtres. Ainsi « au moment de la confession de saint Pierre[1980], le divin Maître était auprès de Césarée de Philippe, tout à fait au nord de la Palestine. Presque aussitôt après la transfiguration[1981], les évangélistes signalent son retour en Galilée ; mais, dans l’intervalle, ils ne mentionnent absolument aucun voyage. N’ont-ils pas suffisamment indiqué par là que c’est en dehors de la Galilée, non loin de l’ancienne Panéas, que Jésus fut transfiguré ? Les six jours qui s’écoulèrent entre la promesse de la primauté et la transfiguration auraient suffi largement, il est vrai, pour aller de Césarée au Thabor, puisqu’on peut opérer le trajet en trois journées seulement ; mais, aux yeux de nombreux commentateurs, il est difficile de croire qu’un voyage si considérable ait eu lieu sans que les évangélistes l’aient noté, surtout à une période où ils se montrent si fidèles à relever les moindres traits dignes d’intérêt dans la vie du Sauveur[1982] ». Ces raisons ne sont pas sans gravité ; mais nous admettons volontiers qu’elles ne sont pas décisives, et que la tradition a une valeur particulière pour trancher cette délicate question. Bien que le sommet du Thabor fût habité, les endroits solitaires ne manquaient pas sur ses flancs, et il n’est pas dit que la transfiguration ait eu lieu au faîte de la montagne.

De cette question intéressante, mais secondaire, passons au récit même du mystère, si net et si complet. Arrivé sur la « sainte montagne », quelle qu’elle ait été, Jésus livra son âme à l’une de ces prières ferventes et mystérieuses que les évangélistes, et tout particulièrement saint Luc, aiment à signaler. Tout à coup, « tandis qu’il priait » — le même saint Luc a pris soin de noter cette frappante coïncidence —, il devint l’objet d’un merveilleux phénomène, qui fut comme la réponse de Dieu à sa prière, et dont les narrateurs décrivent la nature en termes qui le rendent vivant pour nous. Le visage du Sauveur fut « transfiguré[1983] » ; c’est-à-dire que, sans que ses traits eussent subi de changement, ils revêtirent une beauté et surtout un éclat inaccoutumés. C’est, en effet, sur le visage, qui est la partie la plus mobile et la plus intelligente du corps humain, que se manifestent les transfigurations de divers genres que produisent, en l’illuminant et en le transformant, la joie, l’affection, la sainteté, les communications intimes avec Dieu. On a vu des Saints transfigurés de la sorte sur leur lit de mort, à l’oraison, au moment de la communion. Moïse, en descendant du Sinaï, avait un visage si resplendissant, que les Hébreux ne pouvaient pas fixer les yeux sur lui[1984]. Mais il y a ici quelque chose de plus que le rayonnement d’une âme céleste sur une physionomie humaine, quelle qu’en soit la cause ; il y a même beaucoup plus qu’un reflet de la divinité transfigurant le visage d’un saint. C’est le Verbe divin lui-même qui dépose momentanément la forme de serviteur, sous laquelle il a consenti humblement à se cacher par amour pour nous, et qui revêt la forme de Fils unique du Père. À ce point de vue, on peut dire, avec saint Thomas d’Aquin, que la transfiguration de Jésus fut beaucoup moine nu miracle que la cessation temporaire d’un prodige habituel ; car c’était en vertu d’un vrai miracle que le Sauveur voilait et dissimulait l’éclat dont sa nature divine eût sans cesse inondé sa sainte humanité.

Les évangélistes expliquent et développent, au moyen de deux traits spéciaux, le sens des mots « il fut transfiguré ». En même temps que le visage du Christ était « brillant comme le soleil », ses vêtements eux-mêmes dévoilaient « blancs comme la lumière[1985] », d’une blancheur telle, ajoute saint Marc, qu’aucun foulon ne saurait la reproduire ici-bas. Et cependant, les candidati de Rome, d’Athènes et d’Égypte portaient des tuniques de lin dont l’éclat était renommé, et le disputait à celui de la neige. Mais qu’était l’art humain, à côté de la puissance divine ? De plus, les vêtements du Sauveur étincelaient et lançaient pour ainsi dire des éclairs[1986].

Mais ce n’était là qu’un prélude de ce drame glorieux, qui se composa de trois actes distincts, allant en gradation ascendante[1987]. Nous venons d’assister au premier. Soudain apparurent, auprès de Jésus transfiguré, deux personnages majestueux, resplendissants eux-mêmes d’une gloire extérieure[1988], et qui, debout auprès du Christ, entrèrent en conversation avec lui. C’étaient deux autres témoins du mystère, envoyés par le ciel, de même que Pierre et les fils de Zébédée avaient été amenés par Jésus. Comment les disciples les reconnurent-ils ? Sans doute par une intuition surnaturelle, ou à quelque signe qu’il n’est pas possible de déterminer. Selon la belle réflexion des anciens Docteurs[1989], ces deux héros d’Israël, célèbres l’un et l’autre à tant de titres, et si justement chers au peuple de Dieu, venaient rendre hommage au Messie, au fondateur de la nouvelle Alliance : Moïse au nom de la Loi, Élie au nom des prophètes ; Moïse qui avait été le médiateur de l’institution de la théocratie, Élie qui avait contribué plus que tout autre à sa restauration durant les mauvais jours de son histoire.

Il se passa alors un fait plus surprenant, à première vue, que celui de leur apparition : ce fut le thème de leur entretien avec Jésus. « Ils parlaient, raconte saint Luc, de son départ, qu’il devait accomplir à Jérusalem ». Son départ ; à la lettre, sa « sortie[1990] » que signifie cette expression extraordinaire ? Saint Pierre l’emploie dans sa seconde épître[1991], pour désigner la mort, et tel est bien le sens qu’elle a pareillement ici ; ou plutôt, elle comprend les différentes scènes de la divine tragédie par lesquelles Jésus devait passer pour sortir de ce monde et remonter au ciel, par conséquent sa passion, sa résurrection et son ascension ; mais tout d’abord et très spécialement sa passion, qui était, on le répète ici[1992], une nécessité d’après le plan divin de la rédemption. La croix, le Calvaire, projetant leur ombre sur la montagne de la transfiguration : quel trait remarquable ! À l’acte même de la glorification passagère du Messie était ainsi associée, formellement et nettement, l’indication détaillée des avanies et des souffrances par lesquelles il lui fallait conquérir sa gloire sans fin. « La Loi et les Prophètes, dit saint Jérôme, annoncent la passion du Christ[1993] ». Et notons ici l’emploi du verbe « accomplir[1994] », qui marque, comme d’habitude, que les faits dont il s’agit auraient lieu conformément aux oracles prophétiques et à la volonté très expresse de Dieu. Moïse et Élie venaient donc confirmer la prédiction récente du Sauveur au sujet de sa mort, et proclamer que sa douloureuse passion était vraiment le point central de la loi et des prophètes. Au moment où ces augustes interlocuteurs du Christ prenaient congé de lui, après cette conversation dont les évangélistes n’ont pas marqué la durée, Pierre, que ce spectacle avait ravi et transporté bien au-dessus de la terre, s’écria, emporté par l’ardeur de ses sentiments : « Rabbi[1995], il est bon pour nous d’être ici ; si vous le voulez, faisons ici trois tentes, une pour vous, une pour Moïse et une pour Élie ». En parlant ainsi, « il ne savait pas ce qu’il disait », remarquent saint Marc et saint Luc. Oubliant les conditions de l’existence terrestre, et troublé par la splendeur du spectacle qu’il avait sous les yeux, il aurait voulu prolonger longtemps encore ces heures de saintes délices, et il s’offrait, comme un humble serviteur, pour construire, aidé de ses compagnons, trois tentes de branchages, sous lesquelles Jésus, Moïse et Èlie se seraient commodément installés pour un plus long séjour. Pour excuser en quelque façon l’apôtre, les deux mêmes évangélistes font encore observer, le premier, que les disciples étaient saisis d’effroi, ainsi qu’il arrive en face des grandes manifestations surnaturelles ; le second, qu’ils avaient été pendant quelque temps alourdis par le sommeil, bien qu’ils fussent alors pleinement éveillés.

Tandis que Pierre parlait ainsi, la scène changea de nouveau subitement. Une nuée, analogue à celles qui avaient autrefois manifesté symboliquement la présence divine aux premiers siècles de l’histoire Israélite[1996], enveloppa Jésus et ses deux compagnons célestes, à la façon d’un voile. Au même instant, une voix qui sortait de la nuée, disait : « Celui-ci est mon Fils bien-aimé, en qui je me complais ; écoutez-le[1997] ». C’était la voix de Dieu le Père, qui rendait à Jésus un nouveau témoignage. Elle l’avait salué presque dans les mêmes termes au moment de son baptême. Cette fois, par la brève exhortation qu’elle ajoute à la déclaration faite sur la rive du Jourdain, et qui rappelle l’oracle messianique adressé à Moïse[1998], « Ecoutez-le », elle proclame hautement que Jésus est le législateur souverain de la nouvelle Alliance, approuve d’une manière absolue son enseignement, et ordonne à tous de lui obéir comme à un maître tout-puissant et à un docteur infaillible.

Quand ils virent Notre-Seigneur disparaître dans la nuée et qu’ils entendirent la voix divine, les trois disciples sentirent redoubler leur effroi. Se jetant à terre, ils se couvrirent le visage avec leurs mains, sans oser regarder autour d’eux. Ils étaient depuis quelque temps dans cette position, lorsque Jésus, s’approchant d’eux, les toucha doucement et leur dit : « Levez-vous ; ne craignez pas ». Regardant alors avec timidité dans toutes les directions, ils constatèrent que leur Maître était seul avec eux, sous ses traits habituels, Le phénomène de la transfiguration avait pris fin. Mais il demeura gravé en termes ineffaçables dans leur esprit, car saint Jean y fait visiblement allusion aux premières lignes de son évangile, lorsqu’il s’écrie, plein d’émotion : « Nous avons vu sa gloire, la gloire du Fils unique du Père[1999] ». De son côté, saint Pierre en a résumé les principaux fruits dans sa seconde épître[2000]. « Ce n’est pas, dit-il, en suivant des fables ingénieuses, que nous vous avons fait connaître la puissance et l’avènement de notre Seigneur Jésus-Christ ; mais c’est après avoir été les témoins oculaires de sa majesté. Car il reçut de Dieu le Père honneur et gloire, lorsque la gloire magnifique lui fit entendre une voix qui disait : Celui-ci est mon Fils bien-aimé, en qui je me suis complu ; écoutez-le. Et nous avons entendu nous-mêmes cette voix qui venait du ciel, lorsque nous étions avec lui sur la sainte montagne ».

C’est ici le cas de répéter une remarque que nous avons faite à l’occasion de plusieurs mystères humiliants de la vie du Sauveur. « À ses actes généreux d’abaissement volontaire correspondaient souvent, de la part de son Père céleste, des actes de glorification dont il était l’objet[2001] ». À peine vient-il de se vouer ouvertement à la souffrance et à la mort, qu’il est transfiguré sur la montagne. Nous assisterons encore plus loin à des attentions divines du même genre[2002].

En descendant de la montagne, Jésus notifia aux trois apôtres cet ordre formel, qui n’a plus lieu de nous surprendre, après toutes les explications qui ont été données de la nécessité du secret messianique : « Ne parlez à personne de ce que vous avez vu, jusqu’à ce que le Fils de l’homme soit ressuscité d’entre les morts[2003] ». À personne : pas même aux autres membres du collège apostolique. Le divin Maître savait que les témoins du mystère, exaltés par les merveilles qu’ils venaient de contempler, se seraient empressés de les raconter à d’autres : ce qui aurait fatalement contribué à propager les idées fausses qui avalent cours au sujet du Messie, et à produire une surexcitation dangereuse parmi les foules. Tout inconvénient de ce genre disparaîtrait après la résurrection du Christ. Il y aurait même plutôt avantage à divulguer alors, dans l’intérêt de sa cause, les grandes faveurs qu’il avait reçues de Dieu. Une note des narrateurs nous apprend que l’ordre du Sauveur fut fidèlement exécuté. Cependant, continue saint Marc, les trois apôtres, toujours lents à croire et à comprendre, se demandaient quelle pouvait bien être la signification des mots : « lorsqu’il sera ressuscité d’entre les morts ». Évidemment, leur embarras ne portait pas sur le fait général de la résurrection des morts, qui était, un dogme très précis du symbole Israélite[2004] ; il concernait le fait particulier de la résurrection de Jésus. La résurrection suppose la mort ; mais le Messie devait-il donc mourir, comme tous les autres hommes ? Cette idée avait de la peine à pénétrer dans l’esprit des disciples, surtout après qu’il leur avait été donné de contempler le Christ dans un état si glorieux.

Sans oser interroger leur Maître sur ce point, car c’eût été lui manifester directement qu’ils doutaient de sa parole, Pierre, Jacques et Jean lui posèrent, le long du chemin, une question dont on saisit sans peine l’enchaînement logique avec la récente apparition d’Élie : « Pourquoi donc les pharisiens et les scribes disent-ils qu’il faut qu’Élie vienne d’abord ? » D’abord : c’est-à-dire avant le Messie lui-même, tout au moins avant sa manifestation victorieuse. En effet, comme il a été déjà dit plus haut[2005], le retour du prophète Élie sur la terre a toujours vivement intéressé les Juifs, et le Talmud revient fréquemment sur ce point, qui se rattache, comme à une base solide, à un oracle très net du prophète Malachie[2006]. Enlevé mystérieusement sur un char de feu[2007], Élie a échappé jusqu’ici miraculeusement à la mort, car Dieu le tient en réserve pour un rôle important, qu’il jouera lors du second avènement du Messie. Mais les apôtres n’étaient pas capables alors de distinguer entre le premier avènement du Christ et le second. Il existait donc, à leurs yeux, une contradiction entre la scène dont ils avaient été témoins sur la montagne et l’enseignement des scribes concernant Élie. Le Messie avait fait son apparition dans la personne de leur Maître : de cela ils étaient sûrs. Le prophète Élie était venu le saluer respectueusement ; mais pourquoi avait-il aussitôt disparu sans accomplir son rôle ?

Jésus donna aux disciples l’éclaircissement qu’ils désiraient : « Il est vrai, leur répondit-il, qu’Élie doit venir, et qu’il rétablira toutes choses ; mais je vous dis qu’Élie est déjà venu ; et ils ne l’ont point connu, mais ils lui ont fait tout ce qu’ils ont voulu. C’est ainsi que le Fils de l’homme doit souffrir par eux, comme il a été écrit de lui ». Précieuse parole, qui jette une vive lumière sur un point jusqu’alors très confus. Le Sauveur déclare donc qu’il y a deux Élie très distincts : l’Élie proprement dit, celui que les apôtres ont contemplé naguère, et un Élie mystique, dont le premier sera le type. Le prophète Élie reviendra un jour, comme l’a prédit Malachie, et il travaillera à la régénération morale des hommes de la fin des temps. Le second Élie est déjà venu, et il ne diffère pas de Jean-Baptiste, dont il avait été annoncé dès avant sa naissance[2008], qu’il précéderait le Christ avec l’esprit et la force d’Élie. Nous avons vu avec quelle fidélité mâle et généreuse il s’était acquitté de ses fonctions. Malheureusement, la grande masse des Juifs avait refusé de reconnaître en lui l’envoyé du ciel, et sa vie s’était achevée par le martyre. La parole « Ils lui ont fait tout ce qu’ils ont voulu » est tragique dans sa simplicité. Jésus ne tardera pas à partager la destinée sanglante de son précurseur.

Cette fois, du moins, contre leur habitude, les disciples comprirent les paroles de leur Maître ; saint Matthieu en fait positivement la remarque. Ils surent donc comment ils devaient concilier la disparition si prompte d’Élie avec le caractère messianique de Jésus. Mais la nouvelle allusion que le Sauveur venait de faire à sa passion leur échappa sans doute ; en tout cas, ils la laissèrent passer sans la relever.

D’après une note spéciale de saint Luc, ce n’est que le lendemain de sa transfiguration que le Sauveur redescendit de la montagne qui en avait été le théâtre[2009]. En combinant ce trait avec un autre détail signalé plus haut, et fourni par le même évangéliste, « Ils étaient alourdis par le sommeil », on a souvent conjecturé que le glorieux mystère avait eu lieu pendant la nuit. Cette opinion, qui est assez vraisemblable, est confirmée par le fait, mentionné également par saint Luc, que Jésus fut transfiguré « tandis qu’il priait ». En effet, plusieurs passages des évangiles nous apprennent que le Christ choisissait volontiers les heures tranquilles de la nuit pour entrer ainsi en communication plus intime avec son Père, aux moments solennels de sa vie[2010].

III. Guérison du jeune lunatique. Seconde annonce officielle de la passion. L’Impôt du didrachme.

Lorsque Notre-Seigneur rejoignit ceux des apôtres qu’il avait laissés la veille au pied du Thabor ou de l’Hermon, il eut sous les yeux une scène bien différente de celle dont il venait d’être le héros glorieux. Là-haut, pendant quelques instants, le ciel s’était en quelque sorte confondu pour lui avec la terre. Redescendu dans la vallée des larmes et des souffrances, Jésus y contempla de nouveau le désolant spectacle des conséquences les plus terribles du péché. Nos lecteurs savent quel parti admirable Raphaël a tiré de ce contraste, dans son merveilleux tableau de la transfiguration. Tandis que la partie supérieure est consacrée à la glorification de Jésus[2011], on voit en bas, au milieu des apôtres impuissants et d’une foule moqueuse, le jeune possédé qui s’agite violemment et dont les traits hagards, contractés, livides, font davantage encore ressortir la beauté de la physionomie divine du Sauveur[2012]

En s’approchant, Jésus vit donc ses neuf apôtres entourés d’une multitude considérable, et de scribes qui discutaient avec eux. La foule aussi aperçut promptement le divin Maître, qu’elle était venue chercher jusque dans ces parages écartés. Déçue de ne l’avoir pas trouvé, elle attendait impatiemment son retour. Saint Marc décrit en ces tenues, surprenants à première vue, l’impression qu’elle éprouva et la manifestation à laquelle elle se livra : « Toute la foule, voyant Jésus, fut saisie de frayeur, et étant accourus, ils le saluaient ». Ces détails ne sont-ils pas contradictoires ? Comment expliquer cet effroi extraordinaire, si vivement remplacé par un élan de vive affection ? On a dit quelquefois, pour l’expliquer, qu’il était dû à la surprise causée par l’arrivée inopinée du Sauveur. Mais ce motif ne rend pas suffisamment compte de l’emploi, par saint Marc, d’une expression très énergique, qui désigne un véritable effroi[2013]. Ne vaudrait-il pas mieux supposer, avec divers interprètes anciens et modernes, qu’il restait, sur le visage du Christ, quelques traces de la gloire divine qui l’avait récemment illuminé ? Assurément, ce n’était pas un reflet semblable à celui dont avait autrefois resplendi la physionomie de Moïse, lorsqu’il descendit du Sinaï[2014], puisque Jésus voulait que le mystère de sa transfiguration demeurât caché. C’était du moins comme une irradiation qui communiquait à ses traits un aspect plus céleste, nouveau pour ceux qui le contemplaient alors.

En face de Jésus, le sentiment de la crainte ne pouvait pas être de longue durée pour ceux qui éprouvaient à son égard une affection sincère. Sa bonté, son affabilité prenaient bientôt le dessus, et chassaient au loin les impressions de crainte. Aussi avons-nous vu la multitude qui l’attendait, s’élancer à sa rencontre avec une touchante familiarité. Son arrivée ne pouvait pas être plus opportune. Il engagea le premier la conversation, en demandant aux assistants, sans s’occuper des scribes : « Pourquoi discutez-vous avec eux », c’est-à-dire avec les apôtres ? La réponse à cette question fut donnée par un homme qui, sortant de la foule et s’agenouillant devant Jésus, lui fit d’une voix que l’émotion rendait forte et vibrante[2015], ce lamentable récit : « Maître, je vous en prie, jetez un regard sur mon fils, car il est mon unique enfant. Je vous l’ai amené, il est au pouvoir d’un esprit muet[2016], et en quelque lieu que celui-ci le saisisse, il le jette à terre, et l’enfant écume, grince des dents et devient raide. J’ai dit à vos disciples de le chasser ; mais ils ne l’ont pu ».

Il n’y avait pas a s’y méprendre : c’était là une description très exacte, en termes propulaires, d’une épilepsie de la dernière gravité[2017], sur laquelle s’était greffée la possession diabolique, N’ayant pas trouvé. Jésus, le pauvre père avait prié les apôtres de délivrer son fus, car il savait sans doute que, pendant leur prédication à travers la Galilée, leurs exorcismes avaient été accompagnés d’un plein succès[2018]. Ils avaient immédiatement, accédé à son désir ; mais sans succès, car le démon avait résisté, victorieusement à toutes leurs sommations. Témoins de la scène, les scribes, que nous trouvons presque toujours, en qualité d’espions, au milieu des foules qui entouraient le Sauveur, avaient ressenti une joie maligne de l’échec des apôtres. Ils avaient aussitôt entamé avec ceux-ci une discussion publique, soulignant devant tous ceux qui étaient présents leur impuissance humiliante, afin de les discréditer, eux et leur Maître. Naturellement, les disciples se trouvaient en mauvaise posture, et ne pouvaient rien répondre.

Mais voici que Jésus arrive à point nommé pour masquer leur défaite. Il donna d’abord un libre cours à son indignation en s’écriant, justement irrité : « Ο génération incrédule et perverse, jusques à quand serai-je avec vous ? jusques à quand vous souffrirai-je ? » Sur qui retombait ce grave et trop légitime reproche ? Sur toute l’assistance en général, car, dans cette circonstance, les scribes, la multitude, le père de l’enfant, les disciples eux-mêmes — Jésus le leur dira en particulier dans un instant — avaient fait plus ou moins preuve d’incrédulité. D’ailleurs, tous ceux auxquels Jésus s’adressait alors ne représentaient que trop bien la masse incrédule du peuple juif. Quelle peine aiguë ces paroles ne supposent-elles pas dans le cœur de Jésus[2019] Ces épithètes sévères, ce double « Jusques à quand l », témoignent d’une profonde tristesse, d’une sorte de lassitude, comme s’il eût souhaité, par moments, que sa tâche fût achevée ici-bas, et que l’heure fût venue pour lui d’aller jouir au ciel de la paix et du repos, après tant d’ennuis et d’ingratitudes de la part de ceux qu’il était venu sauver au prix de si grands sacrifices.

Dominant sa tristesse, il reprit : « Amenez-moi l’enfant ». Celui-ci était demeuré à quelque distance, sous bonne garde. Lorsqu’on l’eut conduit auprès du Sauveur, le démon manifesta sa rage par une crise violente, que Jésus toléra pendant quelques instants. Le malade, jeté à terre, se roulait en écumant, secoué par d’affreuses convulsions.

Cependant le thaumaturge, avec un calme royal, demandait au père du démoniaque : « Combien y a-t-il de temps que cela lui arrive ? » Il posait cette question, non pas, puisqu’il savait toutes choses, à la manière d’un médecin qui désire être renseigné au sujet d’un malade auprès duquel il a été appelé, mais en ami, pour manifester de l’intérêt à cet homme si éprouvé, et pour exciter sa foi encore si faible. Il reçut, une douloureuse réponse, qui complétait la description déjà faite par le père : « Cela lui arrive depuis son enfance, et l’esprit (mauvais) l’a souvent jeté dans le feu et dans l’eau, pour le faire périr[2020] ; mais, si vous pouvez quelque chose, secourez-nous, ayez pitié de nous ». Quoique le mal fût habituel, il avait ses alternatives de calme relatif et de crises effrayantes, pendant lesquelles des dangers de toute sorte menaçaient le malheureux possédé. « Secourez-nous, ayez pitié de nous ! » Le suppliant parle au pluriel, car le malheur de son fils l’atteignait lui-même en plein cœur. Mais les mots « Si vous pouvez quelque chose », prononcés on devine avec quelle profonde détresse, témoignent d’une grande imperfection dans la foi de ce malheureux. Peut-être était-il venu plein de confiance ; mais l’insuccès des disciples avait dû le décourager en partie. Qu’on aimerait l’entendre dire avec le lépreux : « Si vous voulez, vous pouvez…[2021] » Il avait beaucoup à faire pour s’élever à cette hauteur. Afin de lui répondre avec plus de force, et de lui mieux montrer ce qu’il y avait d’imparfait dans ses sentiments, Jésus lui emprunta quelques-unes de ses paroles : « Si tu peux ! (Mais) tout est possible à celui qui croit[2022] ». Le divin Maître reprendra bientôt, sous une autre forme, cette promesse de la toute-puissance accordée par Dieu à la foi, lorsque celle-ci se manifeste dans toute sa perfection. Frappé d’un tel langage, le père de l’enfant s’écria, profondément ému, et versant des larmes[2023] : « Je crois, Seigneur ; aidez mon incrédulité ». Humble aveu et touchante prière. En réalité, il croyait que Jésus était capable de guérir son fils ; mais quelques ombres de doute traversaient son esprit, et il conjurait Notre-Seigneur de les dissiper, et de rendre ainsi sa foi entièrement conforme à ses propres désirs.

La scène était dramatique. Elle s’était passée à quelque distance de la foule. Mais, comme celle-ci se rapprochait, dans l’attente anxieuse de ce qui allait se passer et ne voulant rien perdre de l’incident, Jésus se hâta d’accomplir le miracle, pour détourner de lui tous ces regards curieux. Avec l’accent de la menace et d’une autorité souveraine à laquelle rien ne doit résister, il fit cette sommation à l’esprit mauvais qui était la cause de tant de souffrances physiques et morales : « Esprit sourd et muet, je te l’ordonne[2024], sors de cet enfant et ne rentre pas en lui ». Contraint d’obéir, le démon, avant de prendre une fuite honteuse, excita une dernière convulsion dans les membres de sa victime, qui poussa un cri strident et tomba aux pieds du Sauveur, inerte comme un cadavre. « Il est mort », s’écrièrent de nombreux spectateurs. Mais Jésus, ayant pris l’enfant par la main, le releva et le rendit à son père entièrement guéri, de même qu’autrefois il avait rendu à la veuve de Naïm son fils plein de vie.

Les témoins de cet éclatant, prodige furent saisis d’admiration, comme le dit saint Luc en un langage très expressif : « Tous étaient frappés de la grandeur de Dieu, et ils admiraient toutes les choses que faisait Jésus ». Alors, en effet, encore plus que de nos jours, une cure accomplie en de pareilles conditions était regardée comme un miracle incontestable. « Guérir un épileptique, écrivait un médecin contemporain[2025], le guérir tout d’un coup, nous savons ce que cela signifie, nous qui nous efforçons d’obtenir des guérisons de ce genre au moyen du bromure, … et qui sommes satisfaits lorsque, après un traitement qui a duré des mois, des années, nous voyons l’intensité du mal diminuer, sans garantie d’avoir empêché la décadence intellectuelle ». Et n’oublions pas que, dans le cas présent, il n’y eut pas seulement la guérison d’un mal physique, mais en même temps l’expulsion du démon, dont la présence rendait l’épilepsie plus grave et plus cruelle.

Ce double miracle eut son petit épilogue, simplement indiqué par saint Marc, et raconté plus complètement par saint Matthieu[2026]. Jésus étant entré dans une maison voisine, les apôtres, qui l’y avaient suivi et qui ne pouvaient comprendre le motif de leur insuccès, lui demandèrent en toute simplicité : « Pourquoi n’avons-nous pas réussi à chasser ce démon ? » Il ne leur est pas venu à la pensée que le blâme adressé par leur Maître à la « génération incrédule et perverse » pouvait les concerner aussi. Jésus leur dévoila clairement la vraie raison de leur défaite, car il importait qu’ils la connussent, pour ne pas s’exposer a en subir d’autres à l’avenir. « C’est, répondit-il, à cause de votre incrédulité[2027] ». Ce n’est pas que les disciples qui avaient essayé d’exorciser le jeune possédé eussent été incrédules dans le sens strict ; mais ils n’avaient pas apporté à cet acte le sentiment de foi robuste qui arrache en quelque sorte les miracles à Dieu. « Car, en vérité, je vous le dis, continua Jésus, si vous aviez une foi (simplement grosse) comme un grain de sénevé, vous diriez à cette montagne (Jésus fit alors un geste dans la direction du mont sur lequel il venait d’être transfiguré) : Transporte-toi d’ici là (nouveau geste du divin Maître), et elle s’y transporterait » et rien ne vous serait impossible. Mais cette sorte (de démon) ne se chasse que par la prière et le jeûne ».

Les apôtres connurent alors très explicitement les deux motifs pour lesquels ils n’avaient pas réussi à guérir le jeune possédé. Le premier venait d’eux-mêmes, et consistait dans la faiblesse de leur foi. Le second provenait de ce que le démon auquel ils avaient eu affaire appartenait à une classe particulièrement puissante de la hiérarchie infernale ; il était de ceux qu’on ne peut dompter qu’en recourant à la prière et au jeûne, à l’union plus intime avec Dieu et à la pénitence, ces deux moyens qui communiquent à l’exorciste une force surhumaine.

Mais quelle magnifique et étonnante promesse Jésus fait au « siens, non seulement ici, mais encore dans un autre passage du premier évangile[2028] ! Le contraste est tellement grand entre un grain de sénevé[2029] et une montagne comme le Thabor, à plus forte raison comme l’Hermon ! Mais une foi vive est un levier tout puissant, irrésistible, et les annales des premiers siècles de l’Église racontent qu’elle a réellement accompli des prodiges analogues à celui que le Sauveur vient de décrire[2030]. Il est vrai qu’ « elle fait rarement usage de ce pouvoir que Jésus lui a concédé, car elle comprend que les occasions où elle doit l’exercer prudemment, sans paraître tenter Dieu, ne se présentent pas tous les jours. Elle n’en use que sous l’influence des inspirations célestes, et seuls les vrais Saints osent la mettre en œuvre. Comme on l’a dit avec esprit, le Sauveur, en parlant ainsi, n’a pas donné au premier venu le droit de bouleverser la géographie physique du globe terrestre[2031] ». Toute métaphore et toute hyperbole mise à part il n’en demeure pas moins certain que « rien n’est impossible », aux hommes de foi et aux hommes de prière.

Notre-Seigneur ne tarda pas à quitter la région dans laquelle avaient eu lieu tant d’incidents remarquables, et, toujours accompagné de ses douze apôtres, à la formation desquels il se consacrait de plus en plus, comme le spécifie expressément saint Marc[2032], il voyagea à travers la Galilée, rapidement, et, ce semble, en suivant de préférence les chemins écartés[2033]. « Il voulait », en effet, comme précédemment, lorsqu’il s’enfonçait jusque dans les régions de Tyr et de Sidon « que personne ne connût sa présence ». Plus que jamais, durant ces derniers mois de son ministère, il vivra dans la retraite. Aussi, en dehors de ses séjours à Jérusalem, le trouverons-nous désormais très rarement avec les foules, et encore ne sera-ce que pour de rapides instants.

C’est pendant ces courses solitaires qu’il réitéra clairement aux apôtres l’annonce de sa passion et de sa mort, « Vous, leur dit-il en insistant sur le pronom, mettez bien dans vos oreilles[2034] ces paroles : le Fils de l’homme sera livré aux mains des hommes, et ils le feront mourir, et le troisième jour après sa mort, il ressuscitera ». Cette prédiction est substantiellement la même que celle qui avait suivi la confession de saint Pierre ; mais elle entre moins dans le détail, car il n’y est question ni de Jérusalem ni du sanhédrin. Un trait spécial est mis en relief par les trois narrateurs : « Le Fils de l’homme sera livré[2035] aux mains des hommes » ; mains qui seront affreusement cruelles pour lui, et que David avait autrefois raison de redouter[2036]. Livré par qui ? Par le traître Judas, par les autorités juives, par les multitudes ingrates qui réclameront sa mort à grands cris. Mais il est possible aussi, comme le croient plusieurs interprètes à la suite d’Origène[2037], que Jésus, en prononçant ces mots, ait pensé tout d’abord aux décrets éternels de son Père céleste, qui l’avaient voué à la mort en vue de notre rédemption[2038].

Cette fois, que feront les apôtres ? Comprendront-ils un peu la désolante nouvelle à laquelle Jésus croyait nécessaire de les habituer ? Oui, en un sens, car, remarque saint Matthieu, « ils furent vivement attristés », sentant bien qu’elle présageait de grandes souffrances pour le Maître qu’ils aimaient tant. Cependant, leur état psychologique demeura au fond le même qu’à Césarée et Philippe. « Mais eux, dit saint Luc, ils ignoraient cette parole, et elle était voilée pour eux, de sorte qu’ils n’en avaient pas le sentiment, et ils craignaient de l’interroger à ce sujet ». Ils continuaient donc d’être aveuglés par leurs idées fausses et leurs beaux rêves relativement au royaume messianique, qu’ils se représentaient comme une institution de gloire et de bonheur sans ombres. Jésus », au contraire, malgré les saintes délices goûtées pendant sa transfiguration, n’a pas oublié la voie douloureuse du Calvaire, et il s’avance vers elle plein d’une intrépide vaillance. Mais pourquoi donc ses disciples craignaient-ils de l’interroger, comme ils l’avaient fait tout récemment, après la guérison du jeune lunatique et en tant d’autres occasions[2039] ? Peut-être redoutaient-ils, instinctivement, d’obtenir des éclaircissements trop précis et trop douloureux ; ou bien ils ne voulaient pas s’exposer à peiner Jésus, comme l’avait fait Simon-Pierre lors de la première annonce de la passion. Du moins, la leçon ne fut pas entièrement perdue. Même jetée dans une terre ingrate, cette sainte semence finira par germer. Plus tard, à la lumière brillante des faits, les apôtres se souviendront de ces prédictions si précises, et leur foi en leur Maître et en son œuvre n’en sera que plus vivante.

Saint Matthieu a le monopole d’un petit épisode très instructif, qui se passa à Capharnaüm[2040], lorsque Jésus y retourna après une absence qui paraît avoir été assez longue. Cet incident rentrait fort bien dans le plan du premier évangile, car il contient une excellente preuve du caractère messianique du Sauveur. À peine Jésus était-il de retour dans la ville, que les percepteurs d’un impôt spécial s’approchèrent de Pierre, qu’ils connaissaient de longue date, et lui dirent : « Votre Maître ne paie-t-il pas le didrachme ? » Ainsi posée, la question indique à elle seule que ceux qui l’adressaient à Simon n’étaient pas les agents ordinaires du fisc, réclamant l’impôt au nom du tétrarque Antipas. Les « publicains » auraient certainement parlé sur un autre ton, et il est vraisemblable que l’évangéliste les aurait désignés par leur nom habituel. La formule « payer le didrachme » suffirait, du reste, pour montrer qu’il s’agissait d’un tribut sacré, imposé depuis l’époque de Moïse a tout Israélite âgé de vingt ans et au-dessus, pour subvenir aux frais du culte, autrefois dans le tabernacle, puis dans le temple de Jérusalem[2041]. En effet, ce tribut consistait en un demi-sicle, monnaie juive qui équivalait précisément à un didrachme ou à une double drachme[2042]. Aussi, à l’époque de Notre-Seigneur, le désignait-on d’ordinaire par le nom spécifique de « didrachme », dans les contrées habitées par les Juifs parlant grec[2043].

Sans réfléchir, Pierre fit au collecteur de l’impôt sacré une réponse affirmative ; ce qui suppose que Jésus s’était jusqu’alors acquitté régulièrement de cette dette, en conformité avec ses principes généraux, affirmés par lui en diverses rencontres[2044]. Mais, lorsque 1e divin Maître se fut installé, avec les Douze, dans la maison qui lui servait de domicile à Capharnaüm[2045], interpellant tout à coup leur chef, il lui posa cette question : « Que t’en semble-t-il, Simon ? De qui les rois de la terre reçoivent-ils le tribut ou le cens[2046] ? De leurs fils ou des étrangers ? » La réponse était facile : « C’est des étrangers », dit Pierre. Les étrangers représentent ici les sujets d’un royaume, par opposition aux membres de la famille royale. Jésus tira la conclusion évidente de son dilemme : « Les fils en sont donc exempts ». Il suit de là que le chef du collège apostolique s’était trop avancé, en déclarant que son Maître paierait l’impôt du sanctuaire. Il avait momentanément oublié que Jésus était « le Christ, le Fils du Dieu vivant », et qu’après avoir accepté officiellement ces titres, il était, en vertu de sa double prérogative, dégagé de l’obligation de payer l’impôt sacré, qui, en réalité, était perçu pour son Père et pour lui-même. Néanmoins, puisque sa parole avait été imprudemment engagée par l’un des siens, Jésus va consentir à s’acquitter de ce tribut comme auparavant ; car il ne voudrait pas causer de scandale, en faisant croire qu’il dédaignait le temple et ses cérémonies. Toutefois, c’est par un miracle qu’il se procurera la somme nécessaire ; de la sorte, il mettra à l’abri sa dignité et ses droits un instant lésés. Il reprit donc : « Pour que nous ne scandalisions personne, va à la mer et jette l’hameçon, et tire le premier poisson qui montera, et, en lui ouvrant la bouche, tu trouveras un statère[2047] ; prends-le, et donne-le pour moi et pour toi ». (Test dans le même esprit d’obéissance et avec la même humilité, « pour accomplir toute justice », que Jésus s’était présenté au baptême de Jean. Ici, cependant, il tient à revendiquer ses droits de Messie et de Fils de Dieu ; car les paroles que nous venons de lire impliquent nettement son caractère messianique et son origine divine.

Saint Matthieu ne nous dit pas si Pierre exécuta l’ordre que lui avait donné son Maître. Cela est assez conforme à son genre comme écrivain. Au lieu de compléter ses récits, à la manière de saint Marc, il se contente des traits essentiels et abandonne le reste à l’intelligence de ses lecteurs[2048]. Mais il n’est pas douteux que saint Pierre n’ait promptement et fidèlement obéi. Il est certain aussi que Jésus avait l’intention d’accomplir un véritable miracle, et que son ordre ne signifiait pas, comme on l’a trop souvent répété de nos jours[2049] : « Va, prends assez de poissons pour que leur vente produise un statère, avec lequel tu paieras notre redevance sacrée ». Un franc rationaliste[2050] n’a pas craint de le dire, « à moins de dénaturer complètement le récit de l’évangéliste, on ne parvient pas à faire disparaître le miracle ». Sans doute, il eût été facile de prendre dans la bourse de la petite communauté les quatre drachmes nécessaires, et il fallut bien le faire pour payer la redevance des onze autres apôtres ; mais nous avons vu que Jésus, en se procurant par un prodige l’argent dont il avait besoin, voulait attester d’une manière digne de lui ses droits messianiques. Voilà pourquoi, dans cette seule circonstance, il consentit à accomplir un miracle dans un but personnel[2051].

IV. Comment Jésus faisait l’éducation des douze.

Plusieurs des incidents qui précèdent ont montré jusqu’à quel point les apôtres étaient encore imparfaits, même après avoir été depuis si longtemps à une école toute divine. Leur Maître connaissait mieux que personne leurs imperfections, et il ne ce lassait pas de lutter contre elles. Plus que jamais, il n’est pas inutile de le répéter, il va mettre à profit toutes les circonstances pour compléter leur éducation religieuse et morale. Nous trouvons groupées ici plusieurs de ses leçons. Furent-elles données en une seule et même occasion, à la manière dont nous les voyons réunies dans les récits des synoptiques, spécialement dans celui de saint Matthieu, qui est, ici de beaucoup le plus complet ? Cela n’est pas impossible en soi. Néanmoins, de graves commentateurs supposent que l’enchaînement de plusieurs d’entre elles est plutôt logique que chronologique. De fait, il est parfois assez difficile de l’établir d’une façon complètement satisfaisante[2052]. Les devoirs des chrétiens les uns à l’égard des autres : telle est la pensée qui les unit entre elles.

La première de toutes est une leçon d’humilité[2053]. Peu d’instants après l’épisode du didrachme[2054], dans la maison de Capharnaüm où il était entré, Jésus posa tout à coup aux apôtres cette question, à laquelle ils ne s’attendaient guère : « Sur quoi discutiez-vous le long du chemin ? » Lors de son récent voyage, probablement peu de « temps avant de rentrer à Capharnaüm, il les avait laissés seuls pendant une partie du trajet, tandis qu’il marchait lui-même en avant, plongé dans la méditation et la prière. Maintenant, il désire qu’ils rendent compte de la discussion bruyante qui s’était engagée entre eux à un moment donné. Il n’ignorait point ce qui s’était passé, lui qui, fait observer saint Luc, “voyait les pensées dans leur cœur[2055]” ; mais il voulait, par cette interrogation soudaine, attirer davantage leur attention sur ce qu’il y avait eu d’imparfait dans leur conduite. La réflexion de saint Marc, “mais ils se taisaient”, est ici très éloquente. À la question du Maître, ils ne purent opposer qu’un silence embarrassé, confus, n’osant pas avouer ouvertement qu’ils avaient discuté pour savoir lequel d’entre eux aurait la première place dans le royaume terrestre du Christ, en qualité de vice-roi messianique. Une querelle d’ambition, de rivalité, de préséance, les préoccupait, alors que la croix »du Sauveur était déjà dressée à l’horizon. Il est vrai que plusieurs faits récents — entre autres, la promesse glorieuse faite à Simon, et la faveur spéciale, accordée à trois d’entre eux, d’accompagner Jésus pour une mission demeurée secrète, et aussi plusieurs paroles de leur Maître relatives à l’établissement de son Église —, avaient réveillé leurs préjugés.

Ils avaient donc un grand besoin d’une leçon d’humilité. Pour la rendre plus saisissante, Jésus lui associa un symbole des plus gracieux. Appelant un petit enfant qui se trouvait là[2056], il le prit par la main et le plaça auprès de lui, à la place d’honneur. Puis il s’assit, serra dans ses bras cet enfant privilégié, et dit : « En vérité, à moins que vous ne vous transformiez, et que vous ne deveniez comme de petits enfants, vous n’entrerez pas dans le royaume des cieux ». Dans quelle erreur singulière les apôtres étaient donc tombés ! Ils avaient ambitionné la première place dans le royaume du Christ, et voici qu’ils sont menacés d’en être exclus, s’ils ne reviennent à de meilleurs sentiments ! En vertu du principe énoncé par Jésus, la vraie grandeur ne consiste point dans les honneurs ni dans la gloire, mais dans l’attitude d’humilité que les jeunes enfants savent si bien prendre, tant ils ont instinctivement conscience de leur petitesse.

Le Sauveur reprit, pour développer sa pensée : « C’est pourquoi quiconque se rendra humble comme cet enfant, sera, le plus grand dans le royaume des cieux. Et quiconque reçoit en mon nom un enfant comme celui-ci, me reçoit moi-même ; car celui qui est le plus petit parmi vous est le plus grand. Si quelqu’un veut être le premier, qu’il soit le dernier de tous et le serviteur de tous ». Sous cette forme vivante et paradoxale, Jésus tirait les conséquences pratiques du principe qu’il venait d’établir. Ses disciples durent être encore plus confus, après avoir entendu ce langage, qui condamnait leurs sentiments ambitieux et qui dirimait leur controverse d’une manière si peu prévue. Ils comprirent sans doute que leur Maître ne faisait pas seulement allusion aux enfants proprement dits, qu’il aimait tant, mais aussi à toutes les âmes humbles et simples qui leur ressemblent[2057]. Quel honneur Jésus témoigne ici à « ces petits », en certifiant que les accueillir avec bienveillance et leur rendre tous les services qu’inspire la vraie charité, c’est l’accueillir lui-même et lui faire du bien ! C’est aussi, en quelque sorte, accueillir Dieu, son Père. Il n’était guère possible de donner une plus forte impulsion à l’humilité chrétienne, qui sait se mettre aux pieds de tous et au service de tous. Mais Jésus veut qu’elle soit surnaturelle dans ses actes, qu’elle agisse « en son nom[2058] », par conséquent pour lui, auquel tous « ces petits » appartiennent.

À la leçon d’humilité succéda une leçon de tolérance, occasionnée par une question du disciple bien-aimé[2059]. Jean proposa familièrement à Jésus un cas de conscience, à propos d’un incident récent, dont il avait été vraisemblablement le héros principal, avec son frère Jacques et peut-être quelques autres apôtres. « Maître, dit-il, nous avons vu un homme qui chassait les démons en votre nom, et nous l’en avons empêché, parce qu’il ne fait point partie de notre suite ». Jésus venait de recommander un accueil bienveillant fait « en son nom » aux petits et aux simples ; c’est sans doute cette expression qui aura rappelé à Jean l’épisode qu’il signale. Sa conscience délicate était maintenant troublée, car il craignait d’avoir mal agi en se montrant si raide.

Notons en passant que le fait sur lequel porte l’allusion a une importance très réelle dans la vie du Sauveur. Il fallait que l’influence de Jésus eût atteint des proportions considérables en Galilée, pour que des hommes qui ne comptaient point parmi ses intimes se fussent mis, de leur propre mouvement, à utiliser son nom afin d’expulser les démons. C’était un sentiment de zèle qui avait dicté cette conduite aux apôtres, car ils avaient craint que son nom béni ne fût profané par des gens sans aveu, qui le mettraient au service de la superstition comme une formule magique[2060]. Une impression de jalousie contribua-t-elle aussi à rendre plus sévère l’injonction intimée par les apôtres à celui qu’ils regardaient comme un intrus ? Cela n’est pas impossible. N’avaient-ils pas, leur semblait-il, le monopole de pareils exorcismes, en vertu des pouvoirs que leur Maître leur avait expressément confiés ?

Le Sauveur répondit : « Ne l’en empêchez pas ; car il n’y a personne qui, après avoir fait un miracle en mon nom, puisse aussitôt après parler mal de moi. Qui n’est pas contre nous est pour nous[2061]. Et quiconque vous donnera un verre d’eau en mon nom, parce que vous appartenez au Christ, en vérité, je vous le dis, il ne perdra point sa récompense ».

Sans adresser de reproches directs à ses disciples, qui avaient cru bien faire et prendre sa défense, Jésus leur donne tort, et leur montre qu’ils ont agi avec étroitesse d’esprit dans le cas qui lui a été soumis. Il leur recommande donc, à l’avenir, une conduite plus large, des sentiments plus libéraux. Sa décision est fortement motivée. Dès lors que l’exorciste improvisé employait le nom du Christ pour accomplir une œuvre excellente en soi, il manifestait qu’il croyait à la puissance de ce nom, et qu’il avait une confiance réelle en celui qui le portait. Il était donc un disciple jusqu’à un certain point, et il n’y avait pas lieu de décourager un tel auxiliaire, car il n’était guère possible qu’il passât d’ici longtemps dans le camp des ennemis. Quand on était venu annoncer à Moïse que plusieurs Hébreux s’étaient mis à prophétiser, bien loin de céder aux instances de Josué, qui lui disait : « Mon seigneur Moïse, empêchez-les », il s’écria, tout au contraire : « Es-tu donc jaloux pour moi ? Plut à Dieu que tout le peuple de Jéhovah fût prophète ![2062] » Le grand législateur donnait alors une leçon analogue à celle de Jésus[2063]. Jésus vient de promettre pour la seconde fois[2064] une haute récompense à quiconque témoignerait, par un sentiment de foi, ne fût-ce qu’en lui offrant un verre d’eau pour se rafraîchir, de la bienveillance aux « petits » qui lui sont chers. Par contraste, dans un langage d’une énergie étonnante, il manifeste son indignation contre tous ceux qui, par leurs paroles ou par leurs exemples, commettraient le crime de porter au mal ces âmes pures et délicates[2065]. « Si quelqu’un, reprit-il, scandalise un de ces petits qui croient en moi, il vaudrait, mieux pour lui qu’on suspendu a son cou une de ces meules qu’un âne tourne, et qu’on le plongeât au fond de la mer ». Le Sauveur fait ici allusion à un genre particulier de supplice, alors en usage dans le monde gréco-romain, qui consistait à lancer dans la mer celui qui y avait été condamné. Pour que le corps s’enfonçât dans les eaux et y demeurât, on attachait une grosse pierre au cou du supplicié[2066]. Nous avons dit ailleurs que les Juifs employaient, pour moudre le blé nécessaire à leur pain quotidien, des moulins à bras, composés de deux meules qu’on faisait tourner l’une sur l’autre. Mais on se servait aussi parfois de moulins beaucoup plus considérables, qui étaient, mis en mouvement par des ânes ou par des chevaux[2067]. C’est à ces meules de fortes dimensions que le Sauveur fait ici allusion. Ainsi donc, plutôt que. de causer la perte éternelle d’une âme, mieux vaudrait mourir d’une mort affreuse, impitoyable.

Le divin Maître dit encore, à la pensée des maux irréparables qui devaient être, même dans son Église, le triste résultat du scandale : « Malheur au monde à cause des scandales ! Car il est nécessaire qu’il arrive des scandales ; mais malheur à l’homme par qui le scandale arrive ! » Son émotion vibre encore dans ses paroles, dans ce double Vae, « Malheur ! » dont le premier est un cri de compassion, tandis que le second contient une terrible menace. Le scandale est nécessaire, non pas d’une manière absolue, mais d’une manière relative, le monde étant ce qu’il est, corrompu et corrupteur tout ensemble, rempli d’embûches â chaque pas qu’on y fait ; nécessaire aussi â cause de la faiblesse et des propension de notre nature déchue. C’est dans le même sens que saint Paul parlera plus tard de la nécessité des hérésies[2068]. Mais comme cette nécessité morale laisse intacte la liberté individuelle, ceux qui scandalisent leurs frères, spécialement les enfants et ceux qui leur ressemblent, demeurent entièrement responsables de leurs œuvres perverses.

À côté du scandale « donné », il y a le scandale « reçu », suivant la distinction établie par les théologiens. Jésus ajouta donc, pour montrer avec quel soin un chrétien doit éviter les occasions prochaines qui pourraient l’entraîner au mal :

Si ta main te scandalise, coupe-la ; il vaut mieux pour toi entrer manchot dans la vie, que d’aller, ayant deux mains, dans la géhenne, dans le feu inextinguible, là où leur ver ne meurt pas et où le feu ne s’éteint pas. Et si ton pied te scandalise, coupe-le ; il vaut mieux pour toi entrer boiteux dans la vie éternelle, que d’être jeté, ayant deux pieds, dans la géhenne du feu inextinguible, là où leur ver ne meurt pas, et où le feu ne s’éteint pas. Et si ton œil te scandalise, arrache-le ; il vaut mieux pour toi entrer borgne dans le royaume de Dieu, que d’être jeté, ayant deux yeux, dans la géhenne du feu, là où leur ver meurt pas, et où le feu ne s’éteint pas[2069].

Déjà le Sauveur avait fait entendre ces graves avertissements dans le Sermon sur la montagne[2070]. Il les reproduit ici, mais avec des développements et des nuances qui les rendent encore plus impressionnants. C’est ainsi qu’à côté de la main et de l’œil qu’on doit être prêt à amputer, ou à arracher héroïquement, si l’on redoutait que celle-là ne commette de mauvaises actions, et que celui-ci ne se repaisse de convoitises coupables, il ajoute le pied, qui pourrait conduire au péché. Ici comme précédemment, ces organes du corps humain figurent donc tout ce qui, en nous-mêmes et au dehors, serait capable de nous séduire, et de nous séparer de Dieu. Il faut traiter ce qui nous scandalise gravement, quelque attachés que nous y soyons, quelque nécessité que nous croyions en avoir, comme on traite des membres gangrenés, qu’on n’hésite pas à sacrifier, pour sauver tout le corps.

Le lecteur aura été frappé du rythme cadencé de tout ce passage, du parallélisme qui correspond à chacun des organes corporels, cités par le Sauveur, de l’opposition établie entre « la vie », « la vie éternelle » dont jouiront les élus auprès de Dieu au sortir de ce monde, et « la géhenne », « la géhenne du feu inextinguible », destinée aux damnés[2071]. Le refrain qui termine, dans la Vulgate et dans un nombre considérable d’anciens documents, chacune des descriptions terribles du Sauveur, « là ou leur ver ne meurt pas et où le feu ne s’éteint pas », produit aussi un effet très impressionnant. Cependant il est possible qu’il n’ait été prononcé qu’une seule fois, comme conclusion de la menace, car d’importants manuscrits grecs le mentionnent seulement à la fin de l’alinéa consacré à l’œil qui scandalise. Il est emprunté au livre d’Isaïe[2072]. Le prophète, contemplant en esprit le châtiment des ennemis de Jéhovah, et les voyant semblables aux morts qui jonchent un champ de bataille, s’écriait : « Quand on sortira, on verra les cadavres des hommes qui m’ont offensé. Leur ver ne mourra pas, et leur feu ne s’éteindra pas, et leur vue dégoûtera toute chair[2073] ». Dans ce feu inextinguible » les Pères voient les flammes éternelles de l’enfer, et, dans le ver rongeur qui ne meurt pas, l’image du remords qui torturera à jamais les damnés[2074].

Du scandale, dont il venait de parler avec tant d’éloquence, . Jésus, ayant toujours auprès de lui l’heureux enfant qui servait en quelque sorte de modèle et de démonstration, passa très naturellement au prix des âmes. Saint Matthieu nous a seul conservé cette autre leçon, ainsi que la suivante[2075]. « Gardez-vous, reprit le bon Maître, de mépriser aucun de ces petits, car je vous dis que leurs anges dans le ciel voient sans cesse la face de mon Père qui est dans les cieux. Car le Fils de l’homme est venu sauver ce qui était perdu ». En quelle haute estime ne doit-on pas tenir ceux que Dieu lui-même a honorés an point de donner à chacun d’eux, comme guide et gardien perpétuel, un des anges glorieux et bienheureux qui forme sa cour ? ceux que, de son côté, le Fils de l’homme, le Messie, a aimés jusqu’à revêtir leur humble nature, pour se sacrifier afin de les sauver[2076].

La dernière pensée que Jésus vient d’exprimer, celle du Fils de l’homme apportant le salut à toute l’humanité[2077] il va la commenter éloquemment, sous la forme d’une de ses paraboles les plus célèbres, celle de la brebis perdue et retrouvée, qui peint au vif le dévouement inlassable du Bon Pasteur[2078]. Nous la retrouverons plus loin, d’après le troisième évangile[2079], dans un autre groupe de faits, car il n’est pas étonnant que le Sauveur l’ait répétée plusieurs fois, devant des auditeurs distincts.

Que vous en semble ? Si un homme a cent brebis, et qu’une d’elles s’égare, ne laisse-t-il pas les quatre-vingt-dix-neuf autres sur les montagnes, pour aller chercher celle qui s’est égarée ? Et s’il arrive qu’il la trouve, en vérité, je vous le dis, elle lui cause plus de joie que les quatre-vingt-dix-neuf qui ne se sont pas égarées. De même, ce n’est pas la volonté de votre Père qui est dans les cieux qu’un seul de ces petits périsse.

Ce touchant petit drame s’explique de lui-même. Il aurait été difficile de mettre dans un plus haut relief la diligence exquise, généreuse, que le Christ met à sauver une seule âme, même lorsqu’elle s’est éloignée de lui par sa propre faute. Aucun effort, aucune fatigue ne lui coûte pour la retrouver. S’il abandonne momentanément les quatre-vingt-dix-neuf autres brebis de son troupeau pour aller à sa recherche, ce n’est pas qu’il n’aime chacune d’elles autant que celle-ci ; mais il ne voudrait pas qu’elle périsse misérablement. D’ailleurs, il prend ses précautions pour que le reste du troupeau ne coure aucun péril pendant son absence, qui ne saurait être de longue durée, et il le laisse parmi les pâturages abondants des steppes. Il y a pourtant une ombre au tableau : « s’il la retrouve ! » Cela n’est malheureusement pas certain, surtout dans l’application de la parabole ; car la brebis représente des hommes doués de libre arbitre, entraînés par leurs passions, et qui persisteront peut-être malgré tout dans leur égarement.

La suite de l’entretien du divin Maître avec les apôtres concerne la charité à l’égard du prochain, sous deux aspects divers : la correction fraternelle et le pardon des injures. Cette double leçon ne convient pas moins à l’ensemble des chrétiens qu’aux membres du collège apostolique. Et tout d’abord[2080], quelle conduite devra tenir un disciple du Messie, lorsqu’il aura été gravement et injustement lésé par un autre chrétien ?

Si ton frère a péché contre toi, va, et reprends-le entre toi et lui seul. S’il t’écoute, tu auras gagné ton frère. Mais s’il ne t’écoute pas, prends encore avec toi une ou deux personnes, afin que toute l’affaire soit réglée par l’autorité de deux ou trois témoins. S’il ne les écoute pas, dis-le à l’Église ; et s’il n’écoute pas l’Église, qu’il soit pour toi comme un païen et un publicain.

Les règles tracées ici par Notre-Seigneur peuvent se résumer ainsi : grands ménagements pour les personnes, légitime sévérité pour les fautes. Elles recommandent à l’offensé trois démarches, dont l’ensemble forme une sorte de jugement en trois instances, et qui aboutiront, ou bien au repentir et à l’amendement du coupable, ou bien, s’il demeure réfractaire à toute exhortation fraternelle et à toute exhortation officielle, à son excommunication. En effet, la communauté chrétienne ne pourrait pas garder dans son sein, sans se déconsidérer elle-même ou sans un véritable péril pour ses membres, un faux frère qui refuserait d’obéir à des ordres légitimes. Elles le traitera donc comme les Juifs traitaient les païens et les publicain[2081]. Cette dernière parole, si justement sévère, suppose que l’Église du Christ aura, dès ses débuts, alors même qu’elle ne sera encore qu’une petite communauté, et qu’elle conservera ensuite à tout jamais, le droit de retrancher de son sein, comme le faisait déjà la synagogue[2082], ceux de ses membres qu’elle jugerait indignes. C’est en vertu de ce principe, que saint Paul prononça une sentence d’excommunication contre un chrétien de Corinthe, qui avait commis une faute très grave[2083]. Quelle que soit, du reste, la sentence que l’Église aura cru devoir prononcer, Dieu la ratifiera du haut du ciel, comme l’ajoute le Sauveur, en conférant à la société fondée par lui des pouvoirs judiciaires analogues aux siens[2084].

En vérité, je vous le dis, tout ce que vous lierez sur la terre sera lié dans le ciel, et tout ce que vous délierez sur la terre sera délié aussi dans le ciel.

Ces pouvoirs illimités, qui concernent aussi bien le for extérieur que le for intérieur, c’est-à-dire tout à la fois le droit de prononcer des sentences judiciaires et celui d’absoudre les péchés, ce n’est pas, cela va de soi, à la masse des fidèles qu’ils sont confiés, mais à ses chefs régulièrement institués. Si la formule qui les leur confère ressemble en partie à celle que Jésus avait employée pour établir Simon-Pierre chef suprême de l’Église, il va de soi pareillement qu’elle n’attribue qu’une juridiction subordonnée à l’autorité du pasteur suprême[2085].

La promesse du Sauveur va s’élargir encore, pour communiquer aux chrétiens eux-mêmes, par la prière faite en commun, en son nom, une véritable toute-puissance.

Je vous dis aussi que si deux d’entre vous s’accordent sur la terre, quelque chose qu’ils demandent, ils l’obtiendront de mon Père qui est dans les deux. Car là où deux ou trois sont assemblés en mon nom, je suis au milieu d’eux[2086].

« Deux ou trois : la plus petite communauté possible à peine ébauchée ; et pourtant, Jésus se trouvera au milieu d’elle, lorsqu’elle sera réunie en son nom[2087], pour procurer sa gloire ; et comme il s’associera à ses prières, son Père ne pourra refuser de les exaucer pleinement[2088].

À cet instant, Pierre, se rapprochant du Sauveur, lui proposa, comme l’avait fait le disciple bien-aimé, un cas de conscience pratique, qui nous a valu d’autres précieuses instructions, relatives au pardon des injures[2089]. La correction fraternelle, sur laquelle avait porté l’un des derniers avis du divin Maître, suppose dans l’offensé une grande générosité de cœur, puisqu’il doit être prêt à oublier tous les torts du prochain, si celui-ci reconnaît sa faute et en témoigne du regret. Mais que devra-t-on faire, s’il y a récidive de sa part ? « Seigneur, demanda Pierre en ce sens, avec sa franchise accoutumée, combien de fois pardonnerai-je à mon frère, lorsqu’il aura péché contre moi ? Sera-ce jusqu’à sept fois ? » En pareille circonstance, les rabbins de l’époque n’exigeaient que trois pardons successifs[2090]. En doublant ce chiffre et en ajoutant une unité au nombre ainsi produit, Simon-Pierre croyait sans doute entrer largement dans l’esprit conciliant que recommandait son Maître. Mais il s’en fallait de beaucoup que cette concession fût suffisante, car Jésus répondit : « Je ne le dis pas jusqu’à sept fois, mais jusqu’à soixante-dix fois sept fois[2091] ». Cela signifiait qu’un véritable disciple du Christ, doit pardonner indéfiniment, pardonner toujours sans se lasser.

Ce que Jésus venait d’affirmer dans le langage de l’arithmétique, il le précisa aussitôt dramatiquement, à l’aide d’une autre parabole saisissante :

C’est pourquoi le royaume des cieux a été comparé à un roi, qui voulut faire rendre leurs comptes à ses serviteurs. Et lorsqu’il eut commencé à faire rendre compte, on lui en présenta un qui devait dix mille talents.

Dix mille talents ! Somme énorme, surtout pour l’époque. En effet, le talent n’était pas une monnaie courante, mais une monnaie idéale, dont on se servait dans les évaluations de numéraire, à la façon de nos cent mille francs et de nos millions[2092]. S’il s’agit ici du talent attique, qui était alors, en ce sens, d’un usage universel dans tout l’empire romain et aussi en Palestine, il équivalait à environ 6 000 francs, de sorte que 100 000 talents correspondraient à soixante millions. La somme serait double, s’il est question du talent hébreu. Aussi est-il évident que ceux que le roi de la parabole appela auprès de lui pour leur faire rendre leurs comptes n’étaient pas des serviteurs ordinaires, mais des ministres ou de grands banquiers, avec lesquels il avait des relations d’affaires.

Reprenons la suite de la parabole, qui devient de plus en plus vivante.

Mais, comme il n’avait pas de quoi les rendre, son maître ordonna qu’on le vendît, lui, sa femme et ses enfants, et tout ce qu’il avait, pour acquitter la dette. Ce serviteur, se jetant à ses pieds, le priait, en disant : Ayez patience envers moi, et je vous rendrai tout. Touché de compassion, le maître de ce serviteur le laissa aller, et lui remis sa dette. Mais ce serviteur, étant sorti, trouva un de ses compagnons qui lui devait cent deniers ; et le saisissant, il l’étouffait, en disant : Rends-moi ce que tu me dois. Et son compagnon, se jetant à ses pieds, le priait, en disant : Aie patience envers moi, et je te rendrai tout. Mais il ne voulut pas ; et il s’en alla, et le fit mettre en prison, jusqu’à ce qu’il lui rendît ce qu’il lui devait.

Les deux scènes, si différentes l’une de l’autre, sont admirablement décrites. De quelle manière le premier débiteur avait-il pu contracter envers le roi une dette de soixante millions de francs ? Par des malversations peut-être, ou par de mauvaises opérations financières. Peu importe, d’ailleurs, pour le sens de la parabole. Plus la dette était énorme, plus le débiteur était insolvable, plus aussi éclate la munificence vraiment royale du créancier, qui, bien loin de châtier dans sa personne et dans sa famille son serviteur infidèle, comme la loi juive lui en donnait le droit[2093], se laissa si facilement toucher par son appel passionné. Mais ensuite, comme l’on s’indigne avec le monarque, et comme l’on approuve sa sévérité, quand on voit celui qu’il avait traité avec tant de bienveillance, tenir une conduite si cruelle envers le collègue qui ne lui devait à lui-même que cent deniers, à peine quatre-vingt-dix francs ! Il méritait, en effet, un châtiment digne de sa faute.

Les autres serviteurs, ayant vu ce qui était arrive, en furent vivement attristes, et ils allèrent raconter à leur maître tout ce qui s’était passé. Alors son maître le fit appeler, et lui dit : Méchant serviteur, je t’ai remis toute ta dette, parce que tu m’en avais prié ; ne fallait-il donc pas avoir pitié, toi aussi, de ton compagnon, comme j’avais eu pitié de toi ? Et son maître, irrité, le livra aux bourreaux, jusqu’à ce qu’il payât tout ce qu’il devait. C’est ainsi que mon Père céleste vous traitera, si chacun de vous ne pardonne pas à son frère de tout son cœur.

L’application des principaux traits de cette parabole est tellement claire, que les apôtres n’eurent pas à prier Jésus de la faire pour eux. Le roi n’est autre que Dieu lui-même. Le serviteur qui doit dix mille talents, c’est l’homme, qui a tant offensé le Seigneur, et qui a ainsi contracté envers lui des dettes immenses, auxquelles il lui est absolument impossible de satisfaire. Mais le Père céleste, touché de sa misère, a daigné lui accorder la remise entière de sa dette. Le second débiteur, c’est le prochain. Nous avons souvent les uns à l’égard des autres quelques créances plus ou moins considérables ; mais, comparées à ce que nous devons à Dieu, elles sont tout au plus dans la proportion de cent deniers à dix mille talents. Traités par le Seigneur avec tant de miséricorde, si nous refusons de remettre à nos frères les petites dettes que la fragilité humaine leur a fait contracter envers nous, si nous ne leur pardonnons pas promptement et généreusement leurs offenses, nous mériterons que les châtiments divins tombent sur nous avec une juste rigueur.

[1798] Voir les pages 8-11.

[1799] L’adjectif κοινός, « commun », est ici l’équivalent de la locution rabbinique hhôl. Il est pris dans ce même sens en plusieurs endroits de l’Ancien et du Nouveau Testament. Voir, dans le texte grec, I Mach., i, 47, 62 ; Act., x, 14, 28 ; xi, 8 ; Rom., xiv, 14 ; Hebr., x, 29 ; Apoc., xxi, 27.

[1800] Cf. , Einleitung in den Thalmud, 2e éd., 1874, p. 43-44. Pour les détails, voir les grands recueils de Lightfoot, de Schoettgen et de Weltzstein in Matth xv 2. , The Life and Times of Jesus the Messiah, t. II, p. 9-13 ; le , Évangile selon saint Marc, p. 171-174.

[1801] Un trait de la description de saint Marc présente une difficulté très réelle. Dans le texte grec, il est dit que les Juifs « se lavaient les mains ιιυγιι. ή » ; ce qui signifierait, d’après de nombreux interprètes « avec le poing » fermé, dont on se serait servi pour frotter vigoureusement et alternativement les deux mains. La Vulgate a traduit ce mot par crebro, « souvent » comme s’il était synonyme de πυν. νά (cf. Luc., v, 33). Selon les anciens commentateurs grecs Théophylacte et Euthymius. le sens serait « jusqu’au coude ». L’expression n’a pas encore été bien éclaircie. Du reste, pour cette ablution liturgique, les rabbins semblent dire qu’il suffisait qu’elle atteignit le bout des doigts. Cf. Koulltn, 106, 1, a.

[1802] C’est-à-dire les divans sur lesquels on s’étendait pour prendre les repas.

[1803] Cf. , Geschichte des Jüdischen Volkes im Zeitalter Jesu Christi, 3e éd., t. II, p. 478-483 ; les traités talmudiques Kélim et Abodah zarah.

[1804] Gal., i, 14 ; Josèphe, Antiquitates judaicæ, XIII, x, 6

[1805] Voir Coypel, Le judaïsme, esquisse des mœurs juives, 1887, p. 54-63. « Les Juifs de Palestine, chez lesquels il nous est arrivé de manger en voyage, ne consentent que très difficilement à prêter leur vaisselle à des étrangers, pour ne pas être obligés de la briser, si elle est en faïence, » Le P. Lagrange, Evangile selon saint Marc, p. 174.

[1806] Cf. , Geschichte des Jüdischen Volkes im Zeitalter Jesu Christi, 3e éd., t. II, p. 478-483.

[1807] Bab., Beracholh., 46, 2.

[1808] Le mot « honorer » est pris ici dans le sens spécial que lui donne également saint Paul, I Tim., v, 3, 17, pour désigner un secours pécuniaire.

[1809] Saint Marc cite ces deux arguments dans un ordre inverse. Il est difficile de dire quelle fut la marche suivie par Jésus. Cependant, il semblé plus naturel qu’il ait tout d’abord attaqué directement les pharisiens, comme l’indique saint Matthieu.

[1810] Ex., xx, 12. Cf. Deut., v, 16.

[1811] Ex., xxi, 17. Cf. Lev., xx, 9.

[1812] Talmud, Nedarim, 5, 9 ; 9, 1 ; etc.

[1813] Cf. Origène, Hom. in Matth., t. XII, 9.

[1814] Is., xxiii, 13. La citation est faite assez librement, et se rapproche plus de la traduction des Septante que de l’hébreu.

[1815] Probablement celle de Pierre, si la scène se passait à Capharnaüm ; mais les narrateurs ne nous fournissent ici aucun renseignement géographique.

[1816] Saint Matthieu est seul à raconter cet incident (Matth., xv, 12-14).

[1817] Saint Ignace d’Antioche fit une allusion manifeste à ce passage, lorsqu’il écrit, Epist. ad Trail., ix : « Fuyez les mauvais rejetons (les hérétiques) ; les fruits qu’ils portent donnent la mort, et quiconque ne mange périra, car ce n’est point là une plantation du Père ».

[1818] On la trouve dans les écrits d’Horace, de Cicéron, de Plutarque., Cf. , Die Gleichnisreden Jesu, t. II, p. 51-52. l’emploie aussi, De fortitudine, 2. Saint Luc cite également cette parole du Sauveur, mais à une autre occasion (Luc., vi, 39). Voir aussi le traité talmudique Baba Kama, 52, a.

[1819] Voir la p. 357.

[1820] Saint Marc ajoute : « et n’entre pas dans son cœur ».

[1821] Matth., xv, 15-20 ; Marc., vii, 17-23.

[1822] Hébraïsme, pour désigner l’envie.

[1823] Cf. Act., x, 14 ; xv, 1-35.

[1824] Matth., xv, 21, 29 ; Marc., vii, 24, 31.

[1825] , Atlas géographique de la Bible, pl. x.

[1826] C. Apion., i, 13.

[1827] Saint Matthieu : εϊς τα μέρη, Vulg., in partes ; saint Marc : εις τ « öpta (Vulg., in fines).

[1828] Cf. , Griechisch-deutsclics Ilandwcerlerbuch xu (ün Schrillen des -N. T., 1910, p. 707 et 820.

[1829] III Reg., xvii, 8-10.

[1830] Marc., iii, 8 ; Luc., vi, 17.

[1831] Matth., xv, 21-28 ; Marc., vii, 24-30.

[1832] Σνροϊοινίχισσα, Vulg., Syrophœnissa, par opposition aux Phéniciens de Libye (Strabon, xvii, 19) ou Libyens-Phéniciens.

[1833] La Vulgate marque bien la signification de ce mot, en le traduisant par Gentilis.

[1834] Les deux évangélistes soulignent le caractère inopiné du fait, chacun par son adverbe favori. Saint Matthieu : ιδού, ecce, « voici ». Saint Marc : ευθύς, « aussitôt ».

[1835] Cf. Sophocle, Ajax, 244 ; Eusèbe, La Préparation évangélique, IV, xxiii, 4.

[1836] L’imparfait employé par saint Marc, ήρώτα (Vulg., rogabat), « elle demandait », marque une prière réitérée.

[1837] Sur cette expression, voir Matth., ix, 36.

[1838] Les deux textes grecs ont : τοις κυναρίοις. La Vulgate n’a tenu compte de ce diminutif qu’en citant la réponse de la Cananéenne (catelli).

[1839] Christum suis verbis irretit, comprehendit et capit. Rationem contra se factam in ipsum leniter retorquet. Cornelius a Lap., Comment, in Matth., t. XV, p. 27. Saint Jean Chrysostome a de beaux développements sur tout l’épisode, dans son Homil., LII, in Matth.

[1840] t. I, p. 111-112.

[1841] Cf. , Galilée, p. 58 ; , Historical geography of Palestine, p. 426-427 ; Hastings, Dictionary of the Bible, t. V, p. 370.

[1842] Matth., xv, 29-31.

[1843] Marc., vii, 31-37.

[1844] L’adjectif μογίλάλος désigne à la lettre un homme « qui parle peu » ; c’est-à-dire dans le cas présent, un homme qui, par suite d’un défaut dans les organes de la parole, s’exprimait difficilement.

[1845] Matth., ix, 18 ; Marc., v, 23 ; vi, 5, etc.

[1846] La meilleure, leçon du grec est ici ; B3’a0a, quicorrespond plus exactement à l’aramécn ephtah, forme abrégée de elpelah, Impératif « itpaal » ou « otpaal ». On trouve aussi la leçon ί^φεόά, qu’à suivie la Vulgatc. Sur ce mot, voir , Grammatik des Jüdisch-Palästinischen Aramäisch, 2e éd., 1905, p. 278, et , Jesu Mutlersprache, p. 52.

[1847] Victor d’Antioche.

[1848] Dans un langage très expressif et redondant : μάλλον περισσότερον, Vulg., tanlo magis plus.

[1849] Saint Marc expose aussi très énergiquement ce fait : ύπερπερισσώ ; έξεπλήσσοντο,

[1850] Is., xxxv, 5-6.

[1851] Marc., vii, 31. Sur la réalité historique des deux prodiges, voir l’Appendice XXIII.

[1852] Matth., xv, 32-39 ; Marc., viii, 1-10. La ressemblance entre les deux récits est très grande : celui de saint Marc est un peu plus développé.

[1853] Matth., xiv, 14 ; Marc., vi, 24.

[1854] Elles sont désignées en grec non plus par le mot Xqptvoi, « couflins », mais par le substantif στχυρϋίς, qui parait désigner- des paniers aux dimensions plus considérables, puisque c’est dans une οπύρι ; (Vulg., sporla) que saint Paul fut placé, lorsqu’on le fit glisser le long du rempart de Damas, pour qu’il échappât aux embûches des Juifs. Cf. Act., ix, 25. Voir Fillion, Atlas archéologique de la Bible, 2e éd., pl. xvii, fig. 4, 5, 6.

[1855] Les deux narrateurs emploient l’article : το πλοΐον, « la barque » bien connue.

[1856] Augustin, De consensu Evangelistarum, ii, 51.

[1857] Ou Μαγαδάν, d’après divers manuscrits grecs.

[1858] D’autres manuscrits ont cette leçon.

[1859] Voir le t. I, p. 182.

[1860] Les sadducéens lui avaient lait de l’opposition dès le début de sun ministère. Cf. Joan., ii, 18-22.

[1861] Les pharisiens firent preuve d'une grande mobilité dans les alliances qu’ils contractèrent contre Notre-Seigneur. Nous les avons vus s’associer déjà, tantôt aux disciples de Jean-Baptiste, Marc., ii, 18 ; tantôt aux Hérodiens. Marc., iii, 6. Ils en sont maintenant à leur troisième alliance.

[1862] Matth., xii, 38, 40 ; Luc., xi, 16, 29-30.

[1863] Nous devons les détails de cet incident aux deux premiers évangéllstes : Matth., xvi, 1-4 ; Marc., viii, 11-13. Saint Matthieu est ici le plus complet.

[1864] Nous devons à saint Marc, comme d’ordinaire, cette mention des sentiments intimes du Sauveur. Dans le texte grec, le verbe composé αναστέναξα ; intensifie l’idée.

[1865] Cette seconde partie de la réponse de Notre-Seigneur manque dans un certain nombre de manuscrits importants, comme le signalait déjà saint Jérôme, dans son commentaire de ce passage. Aussi les a-t-on mis entre crochets, comme douteux, dans plusieurs éditions récentes. Mais d’autres nombreux manuscrits grecs, l’Itala, la Vulgate et d’autres versions anciennes les contiennent, et il est difficile qu’ils ne soient pas authentiques. Saint Luc (Luc., xii, 54-56) cite cette même parole de Jésus, mais a une occasion différente, et son texte est trop distinct de celui de saint Matthieu pour qu’on puisse regarder ce dernier comme un" emprunt dû à quelque copiste inintelligent. Voir Scrivener, Introduction, t. II, p. 326-327.

[1866] Les rabbins s’occupaient volontiers des pronostics de la température. Le Talmud contient des règles nombreuses, établies par eux pour indiquer à la population agricole de la Palestine les signes avant-coureurs du beau et du mauvais temps. Cf. Lightfoot et , Horœ talmudiav, in h. loc. Voir aussi, à propos de la règle mentionnée par Notre-Seigneur, , Hist. nat., xviii, 78.

[1867] Nous devons encore à saint Matthieu (Matth., xvi, 5-12) et à saint Marc (Marc., viii, 14-21) cet autre récit.

[1868] D’après saint Marc : « du levain des pharisiens et du levain d’Hérode ». Cela revient à peu près au même, car l’aristocratie sadducéenne était très favorable à la dynastie des Hérodes. Sadducéens et Hérodiens avaient les mêmes goûts mondains, les infimes tendances sceptiques. Luc., xii, 1, cite aussi cette recommandation de Jésus, mais à une occasion différente.

[1869] Cf. , Horae talm., h. l. , Neue Beiträge zur Erläuterung der Evangelien aus Talmud und Midrasch, p. 193.

[1870] Voir aussi I Cor., v, 6 ; Gal., v, 9.

[1871] Ici encore, saint Marc (Marc., viii, 22-26) est notre unique source.

[1872] Le texte grec décrit nettement l’heureux résultat de la cure miraculeuse, au moyen de trois expressions nuancées ; διεβλέψεν, άπεκατέστη, ένέβλεψεν. Le premier verbe signifie : voir à travers ; le troisième : voir à l’intérieur des êtres ; le second dit que les organes revinrent : leur état normal.

[1873] Saint Matthieu : εις τα μέρη (Vulg., in partes). Saint Marc : εϊ ; τα ; κώμα ;, Vulg., iit castella. Ces deux locutions désignent le territoire qui dépendait de Césarée.

[1874] La différence d’altitude entre les deux villes est d’environ 540 mètres. Voir , Carte de la Palestine ancienne et moderne.

[1875] Josèphe, Antiquitates judaicæ, XV, x, 3 ; Bell, jud., I, xxi, 3.

[1876] Josèphe, Antiquitates judaicæ, XVIII, ii, 1 ; Bell, jud., III, iii, 1.

[1877] L’ancienne ville de Dan, qui en formait la limite dans cette direction, était située à moins d’une heure de marche de Panéas.

[1878] Josèphe, Vita, 18.

[1879] , Palästina, und die südlich angrenzenden Länder, t. III, p. 614. Cf. , Sinai and Palestine…, nouv. éd., p. 397 ; , The Land of Israel, p. 581 ; G. A. Smith, Historical Geograph « t>of Palestine, p. 473-474.

[1880] Matth., xvi, 13-19 ; Marc., viii, 27-29 ; Luc., ix, 18-20.

[1881] Luc., ix, 18.

[1882] Marc., viii, 27, note positivement ce détail : iv tr, ί, ΙΆ (Vulg., in via).

[1883] La formule varie légèrement dans les trois rédactions. Nous venons de la citer d’après saint Matthieu, telle que la donnent d’importants manuscrits grecs, plusieurs versions anciennes et quelques Pères. L’authenticité du pronom "moi" n’est pas absolument certaine. On lit dans le second évangile :"Que disent les hommes que je suis ?" Dans le troisième évangile : "Que disent les foules que je suis ?"

[1884] II Mach., xv, 13-14.

[1885] Comparez le IVe livre (apocryphe) d’Esdras, ii, 17-18, où Dieu dit à Esdras : « Ne crains pas ; à ton aide j’enverrai mes serviteurs Isaïe et Jérémie ».

[1886] Nous en avons eu déjà et nous en aurons encore la preuve. Cf. Matth., ix, 27 ; xii, 23 ; xv, 22 ; Joan., vii, 26-29 ; ix, 22, etc.

[1887] Hom. in Matth., in h. loc.

[1888] Saint Matthieu l’a transmise sous sa forme historique. Saint Marc et saint Luc l’abrègent. « Vous êtes le Christ », lisons-nous dans le second évangile. Dans le troisième : « Vous êtes le Christ de Dieu ».

[1889] Voir p. 449-450.

[1890] ^υ Û ο Χρίστος ό υίος του Θεοΰ του ζώντος.

[1891] Ils l’étaient quelquefois alors, comme on le voit par divers passages des évangiles : Matth., iv, 36, « Si tu es le Fils de Dieu », dit le démon à Jésus ; Marc., iii, 12 : « Tu es le Fils de Dieu », s’écrient les possédés en face de Jésus ; Joan., i, 49, même parole de Nathanaël au Sauveur, dès sa première entrevue avec lui ; etc.

[1892] Joan., i, 35-37.

[1893] Joan., i, 41, 45, 49.

[1894] Wohleilberg. Das Evangelium des Markus ausgelegt, p. 231.

[1895] Matth., xiv, 33.

[1896] Joan., vi, 70.

[1897] En particulier Maldonat, dans son commentaire sur ce passage ; , Evangelium secundum Matthæum…, 2e éd., t. II, p. 48-72 ; , Kommentar über das Evangelium des heiligen Matthäus, p. 375-381.

[1898] Entre autres , Controvers. de summo Pontif, lib. I, cap. x-xii ; , Thèses de Ecclesia Christi, 1887, thés. 10-11 ; , De Summo Pontif., 3e éd., thés. 1-6 ; , De vera religione, de Ecclesia…, 13e éd., p. 426-444.

[1899] Bossuet, « Sermon sur l’unité de l’Église » (Œuvres, éd. Lachat, t. XI, p. 588-612 ; le Père , Conférences de Notre-Dame, carême de 1882, p. 55-112 ; etc.

[1900] Concile du Vatican, Constitutio dogmatica prima de Ecclesia Chrisli, cap. i.

[1901] Βαριωνά (telle est la forme du grec) est un mot calqué sur l’araméen bar lona, « fils de Iona », et Ιοηa est regardé généralement comme une abréviation de Iohana, l’équivalent de l’hébreu Iohanan, « Jean ». Cf. Joan., i, 42. Telle était déjà l’opinion de saint Jérôme.

[1902] Barthélémy, Bartimée, Barabbas. Au livre des Actes, BarJésus.

[1903] Cette locution apparaît plusieurs autres fois dans la Bible : Eccli., xiv, 19 ; I Cor., xv, 50 ; Gal., i, 16. Elle est très fréquente dans le Talmud et le Midrach.

[1904] Cf. Matth., xi, 27 ; I Cor., xii, 3.

[1905] Phil., ii, 7.

[1906] , Sermo iii in anniv. Assumpt.

[1907] Joan., i, 43. Voir la page 71.

[1908] Matth., vii, 24-25.

[1909] I Cor., iii, 11 : « Personne ne peut poser un autre fondement que celui qui est posé : à savoir, Jésus-Christ ». Cf. Eph., ii, 20 ; I Petr., ii, 4-8.

[1910] Gal., ii, 9 ; Eph., ii, 20.

[1911] Apoc., xxi, 14.

[1912] , Evangelium nach Matthäus, 2e éd., 1863, in h. loc.

[1913] Εκκλησία, dont la racine est έκ, « de », et καλέω, « j’appelle ».

[1914] En cet endroit et Matth., xviii, 17.

[1915] Plus de vingt fois au livre des Actes ; plus de soixante fois dans les épîtres de saint Paul ; environ vingt-trois fois dans l’Apocalypse, etc.

[1916] ΙΙύλαι άοου, Vulg., portae inferi.

[1917] Cf. Job, xxxviii, 17 ; Cant., viii, 6-7 ; Ps., cvii, 18 ; Is., xxxviii, 10 ; Homère, Iliade, v, 646 ; etc.

[1918] Ile le nommaient Ch"ül.

[1919] Cf. Is., xxii, 22 ; Apoc., ix, 1 ; xx, 1, et surtout Apoc., i, 18 et iii, 7. où il est dit que Jésus lui-même est en possession des clés du séjour des morts.

[1920] Cf. Bab. Sanhcd., 113, a.

[1921] Voir les recueils de Lightfoot, de August Wünsche, etc., in h. I.

[1922] Diodore de Sicile, i, 27, et Josèphe, De bello judaico, I, v, 2, en font dans ce sens un usage très fréquent.

[1923] Matth., xvii, 18.

[1924] Bossuet, Discours sur l’unité de l’Église, Œuvres, loc. cit., p. 593.

[1925] [Premier] Concile du Vatican, loc. cit.

[1926] Bossuet, ibid., p. 594. Cf. Tanquerey, op. cit., p. 439-444. L’Appendice XXIV traite des objections protestantes et rationalistes contre l’Institution de la primauté de saint Pierre.

[1927] Matth., xvi, 20 ; Marc., viii, 30 ; Luc., ix, 21.

[1928] Saint Marc et saint Luc emploient ici le verbe επιτιμάω, Vulg., comminatus est- Saint Matthieu parle d’un ordre réitéré, διεστείλατο.

[1929] Joan., vi, 15.

[1930] Joan., iv, 26.

[1931] Joan., ix, 37.

[1932] Dans son commentaire du premier évangile, in h. loc.

[1933] On en a fait plus d’une fois la très juste remarque, une interdiction de ce genre est pour nous une garantie très forte du caractère historique des faits qui lui servent de cadre. Il ne pouvait guère venir à la pensée de l’auteur d’une fiction que Jésus, après avoir accepté franchement, et même avec un véritable élan de joie, le titre de Messie que Pierre venait de lui attribuer, aurait aussitôt exigé que le secret fût gardé à ce sujet. Cf. Plummer, Commentary on the Gospel according to St. Matthiew, p. 231.

[1934] Matth., xvi, 21 ; Marc., viii, 31-32a ; Luc., ix, 12.

[1935] D’après saint Matthieu : « Il commença à montrer à ses disciples… »

[1936] Joan., ii, 19 ; iii, 14-16 ; Matth., ix, 15, etc.

[1937] ΙΙαρρησία (Vulg., palam) : c’est-à-dire clairement sans figures. Joan., vii, 4, ce mot est opposé à εν χρυπτώ, « en secret » ; Joan., xvi, 25, à iv παροιμΐαις, « en figures.

[1938] Le verbe άποδον-ιμασΟήναι (Vulg., reprobart), employé pur saint Marc et par saint Luc, suppose un scrutin (δοκιυ, ασία), un vote par lequel s’achève un procès criminel.

[1939] Δει, oportet.

[1940] Cf. Luc., xiii, 33 ; xvii, 25 ; xxii, 37 ; xxiv, 7 ; xxvi, 44 ; Joan., iii, 14, etc.

[1941] SaintMatthieu et saint Luc. Dans Saint Marc, avec une petite nuance : « après trois jours ». Les deux locutions reviennent au même. Cf. Matth., xxvii, 59 et 67, où elles sont employées comme synonymes, relativement à la résurrection de Notre-Seigneur.

[1942] Voir l’Appendice XXV.

[1943] Matth., xvi, 22-23 ; Marc., vii, 32b-33.

[1944] Telle est la signification du mot grec προσλαβομενος, Vulg., assumens, appréhendent.

[1945] Dans le grec, deux négations, placées en avant de la seconde proposition, en accentuent le sens : ού μή ίσται σοι τοϋτο.

[1946] Le vénérable , in h. l. : Hoc autem amantis affectu et optantis dixit.

[1947] De part et d’autre, son reproche est introduit par la formule : « Pierre commença de le réprimander ».

[1948] Un de ses gestes familiers. Cf. Matth., ix, 27 ; Marc., v, 30 ; Luc., vii, 9, 44 ; ix, 55 ; x, 23 ; xiv, 25 ; xxii, 61 ; xxiii, 28 ; Joan., i, 38.

[1949] D’après le grec, oj φρονείς. Cf. Rom., viii, 6-7. La Vulg., non sapis, emploie une autre métaphore : « Tu n’as pas de goût… »

[1950] Matth., iv, 10.

[1951] I Cor., i, 18, 23.

[1952] S. Jean Chrysostome développe éloquemment cette pensée, dans sa LIV Hom. in Matth.

[1953] Un de ces détails vivants dont nous devons la communication à saint Marc (Marc., viii, 24). Saint Luc (Luc., ix, 23a) suppose aussi que le petit discours du Sauveur s’adressait à d’autres qu’aux apôtres. Il l’introduit par la formule : « Il disait à tous ».

[1954] Matth., xvi, 24-28 ; Marc., viii, 34-39 ; Luc., ix, 23-27. La ressemblance est frappante ici entre les trois rédactions, ainsi qu’il arrive d’ordinaire lorsqu’elles citent les paroles du Sauveur. Celles-ci étaient d’ailleurs faciles à retenir dans la circonstance actuelle, tant les pensées qu’elles expriment sont saisissantes.

[1955] Cf. Matth., x, 38-39 ; Luc., xiv, 25-27 ; xvii, 38 ; Joan., xii, 25.

[1956] Reuss, Histoire évangélique…, p. 400.

[1957] À la fin des instructions données par Jésus à ses apôtres, lorsqu’il les envoya prêcher à travers la Galilée (Matth., x, 38-39).

[1958] Luc., xiv, 33.

[1959] Gal., ii, 19-20.

[1960] ψυχή, Vulg., anima.

[1961] « Pour moi et pour l’évangile », lisons-nous (Unis la rédaction de saint Marc.

[1962] Matth., xxv, 31-46.

[1963] « Goûter la mort » est une locution qui apparaît souvent sous la plume des rabbins. On la trouve aussi Joan., viii, 52, et Hebr., ii, 9. Elle marque ce qu’il y a d’amer dans le trépas.

[1964] Telle a été, cependant, l’opinion commune des Pères et des Interprètes du moyen âge par suite d’un rapprochement forcé entre cette prophétie et l’épisode raconté immédiatement après.

[1965] Nous aurons a réfuter plus loin l’erreur des néo-critiques qui supposent que Jésus regardait la fin du monde actuel et l’établissement du royaume messianique comme des faits très prochains,

[1966] Fillion, Évangile selon saint Matthieu, p. 332-333.

[1967] C’est la date marquée par saint Matthieu et par saint Marc. Nous lisons dans Saint Luc : " environ huit jours, mais cette formule indique que l’évangéliste n’a pas voulu donner ici un chiffre rigoureusement exact. D’après l’analogie du passage Marc., viii, 31, il s’agit probablement du septième jour.

[1968] Matth., xvii, 1-9 ; Marc., ix, 1-9 ; Luc., ix, 28-36.

[1969] Fillion, Évangile selon saint Matthieu, p. 333.

[1970] C’est ce qu’exprime saint Léon, Sermo XLIV, avec l’élégance et la force accopitumées de son styler :In transfiguratione illud principaliter agebatur, ut de cordibus discipulorum scandalum crucis tolleretur.

[1971] II Petr., i, 18.

[1972] Marc., v, 37 ; Luc., viii, 51.

[1973] Matth., xxvi, 37 ; Marc., xiv, 33.

[1974] Saint Marc insiste sur ce trait, en ajoutant qu’ils étaient « seuls » avec Jésus, dans le lieu solitaire choisi par lui.

[1975] In Ps., lxxxiv, 13. Cf. , Analecta, t. III, p. 163.

[1976] , Catecheses, xii, 16 ; Jérôme, Epist., xlvi et cviii.

[1977] Voir , Description géographique… de la Palestine, t. I, p. 158-163 ; , Syrie, Palestine…, p. 446-449 ; , Le mont Thabor, notice historique et description, Paris, 1900 ; , La Palestine…, 2e éd., p. 463-470.

[1978] Josèphe, Antiquitates judaicæ, XIV, vi, 3 ; De bello judaico, I, viii, 7. Voir aussi , V, lxx, 6.

[1979] Le panorama qu’offre au spectateur le sommet du Thabor est aussi d’une grande beauté. Il ressemble d’une manière générale à celui que nous avons décrit en parlant de Nazareth (t. I, p. 336-337).

[1980] Matth., xvi, 13.

[1981] Matth., xvii, 21 ; Marc., ix, 29.

[1982] Fillion, Évangile selon saint Matthieu, p. 335.

[1983] Μετε lisons-nous dans les deux premiers évangiles. Saint Luc a évité d’employer cette expression, que ses lecteurs issus du paganisme auraient pu mal interpréter, à cause des « métamorphoses » attribuées à plusieurs divinités. Il dit équivalemment : « Son visage devint autre ». Le mot transfiguré » a été calqué sur la traduction de la Vulgate : transfigaratius est.

[1984] Ex., xxxiv, 29.

[1985] Telle est la leçon authentique du grec. D’après la Vulgate : « blancs comme la neige ».

[1986] Saint Marc : στίλβοντα, Vulgate, splendatia (Saint Luc, έξαστράπτων, Vulg., refulgens.

[1987] Dans le récit de saint Matthieu, le début du second et du troisième est marqué par la particule Ιδού, ecce, chère à cet évangéliste.

[1988] Trait propre à saint Luc.

[1989] Cf. Tertullien, Adversus Marcionem, iv, 22 ; Augustin, Sermones, ccxxxii ; etc.

[1990] Την εξοδον αυτού, Vulg., excessum ejus.

[1991] II Petr., i, 15. Cf. , De Republica, II, 30.

[1992] "Ιΐμελλεν, « il devait ». La Vulgate n’a pas exprimé cette nuance.

[1993] In Marc., ix, 3.

[1994] Ιίληροΰν, Vulg., completurus erat.

[1995] Saint Marc a conservé ce titre, qui fut réellement celui que l’apôtre adressa à Jésus,

[1996] Ex., xvi, 10 ; xix, 9, 16 ; xxiv, 15-16 ; xxxiii, 9 ; xl, 32 ; Lev., xvi, 2 ; Num., xi, 25 ; III Reg., viii, 10. Etc.

[1997] Cette parole est mentionnée avec de légères nuances dans les trois récits. Nous venons de citer la rédaction de saint Matthieu. Nous lisons dans Saint Marc : « Celui-ci est mon Fils bien-aimé ; écoutez-le ». Dans Saint Luc : « Celui-ci est mon Fils que j’ai élu ; écoutez-le ».

[1998] Deut., xviii, 15, 19.

[1999] Joan., i, 14.

[2000] II Petr., i, 16-18.

[2001] , Commentaire sur l’évangile de saint Luc, 2e éd., t. I, p. 536.

[2002] Voir en particulier Joan., xii, 27-28.

[2003] Saint Luc omet ce détail, comme aussi l’entretien que Jésus eut ensuite avec les trois disciples sur le retour d’Blie. Cf. Matth., xvii, 9-13 ; Marc., ix, 8-12.

[2004] , Die Religion des Judentums…, p. 280-288.

[2005] Voir t. I, p. 231. Cf. Bousset, op. cit., p. 220 ; Weber, System der allsynagogalen palästinischen Theologie, p. 337-339.

[2006] Mal., iv, 5-6. Cf. Eccli., xlviii, 9-10. Les Juifs modernes ne s’occupent guère moins d’Élie que leurs ancêtres, car ils ont la ferme confiance que ce saint personnage les protège sans cesse, et qu’il assiste, quoique invisible. à leurs cérémonies religieuses et à toutes leurs fêtes de famille. Voir Coypel, Le judaïsme, esquisse des mœurs juives, p. 102, 229 ; Stauben, Scènes de la vie juive en Alsace, p. 96.

[2007] III Reg., ii, 11.

[2008] Luc., i, 16-17.

[2009] Luc., ix, 37.

[2010] Cf. Marc., i, 35 ; vi, 46 ; xiv, 32 ; Luc., vi, 12 ; etc.

[2011] « Radieuse figure du Christ, illuminant le Thabor, suspendue en l’air et portée sur l’aile de Dieu ; puis les trois disciples éblouis, terrassés par la lumière qui émane du visage et des vêtements du Fils de l’homme, vision glorieuse qu’Élie et Moïse peuvent seuls contempler… La tête du Christ fut le suprême effort du génie de Raphaël. Après l’avoir achevée, il ne toucha plus les pinceaux, et la mort vint le frapper en ce moment ». Charles Blanc, Histoire des peintres, Ecole italienne : Raphaël, p. 31-32.

[2012] La guérison du jeune « lunatique, ainsi qu’on le nomme d’après une expression employée par saint Matthieu (voir plus bas), est racontée par les trois synoptiques : Matth., xvii, 14-17 ; Marc., ix, 9-26 ; Luc., 7-44a [sic !]. Mais, tandis que saint Matthieu se contente d’une simple esquisse, saint Marc dépeint si dramatiquement les faits, qu’il doit les avoir entendu raconter par saint Pierre. Saint Luc se tient entre les deux autres narrateurs.

[2013] ΈξεΟχμ. βήΟηιταν. La Vulgate a deux verbes distincts pour trnaire ce mot grec : Stupefactus est (populus) et expaverunt.

[2014] Ex., xxxiv, 29, 35

[2015] Saint Matthieu : έβόησεν, Vulg., exclamavit, « il cria ».

[2016] C’est-à-dire : qui le rend muet ; sourd aussi, d’après la suite de la narration.

[2017] Tous les symptômes sont nettement marqués. Cf. Knur, Christus medicus ? p. 38-39. Aux temps anciens, le médecin Celsus, Med., iii, 230 (De morbo comit., 3), donnait ce diagnostic analogue : Homo subito concidit, ex ore mit spumw mouentur, … interdum tamen, cum recens est (morbus), hominem consumit. Pour désigner In maladie, saint Matthieu emploie ici l’expression σεληνιά^ετα (Vulg., lunaticus est), par laquelle on désignait, dans l’antiquité, l’épilepsie et d’autres effets morbides du même genre, qu’on attribuait, en tout ou en partie, à l’influenoe de la lune, les crises périodiques du mal coïncidant plus ou moins avec les phases diverses de cet astre.

[2018] Marc., vi, 12-13.

[2019] Le Quousque tandem du Sauveur, a-t-on dit (Swete, The Gospel according to St. Mark, p. 186).

[2020] Un autre médecin de l’antiquité, Coelius Aurelianus, écrivait aussi à propos de l’épilepsie (De morbo comit., I, iv, 68) : Alli… publicis in locis cadendo fœdantur, adjunctis etiam externis pericnlis, … loci causa praecipites dati, ant in flumina vel mare cadentes.

[2021] Matth., vii, 2.

[2022] Telle est ici la leçon la mieux garantie, au lieu de « Si tu peux croire ».

[2023] Ce dernier trait est omis par un certain nombre de manuscrits du second Évangile.

[2024] Dans le grec, le pronom εγώ est fortement accentué.

[2025] , Christus medicus ?, p. 40.

[2026] Matth., xvii, 18-20 ; Marc., ix, 27-28.

[2027] Quelques documents anciens ont transformé : à tort Ι’Ατίΐστί « en δλιγοττιστία ( « peu de foi » ).

[2028] Matth., xxi, 21. Voir aussi Luc., xvii, 6.

[2029] Voir p. 368.

[2030] Nous faisons surtout allusion au trait bien connu de la vie de saint Grégoire le Thaumaturge. Cf. Eusèbe, Historia Ecclesiastica, vii, 23 ; Jean Chrysostome, Hom. in Matth., in h. loc.

[2031] Fillion, Évangile selon saint Matthieu, p. 344.

[2032] « Il enseignait ses disciples ». L’emploi de l’imparfait est très expressif.

[2033] On peut le conclure du verbe παριποριύοντο (Vulg., prostergradie-bantur), « aller de ci de là », qui est la leçon la plus autorisée du texte grec dans ce passage de saint Marc.

[2034] Ainsi dit le texte grec, dans cette formule par laquelle saint Luc introduit la prophétie. Locution très énergique, qui est adoucie par la Vulgate : Ponite vos in cordibus vestris.

[2035] Au temps présent dans le second évangile, « est livré », tant le fait est certain et proche désormais.

[2036] I Par., xxii, 13.

[2037] , in Matth., in h. loc.

[2038] Rom., viii, 32.

[2039] Cf. Marc., iv, 10 ; vii, 17 ; x, 10 ; etc.

[2040] Matth., xvii, 23-26.

[2041] Ex., xxx, 31-32 ; IV Reg., xii, 4 ; Neh., x, 32-33.

[2042] Josèphe, Antiquitates judaicæ, III, viii, 2, dit que de son tempe, le sicle juif correspondait à quatre drachmes attiques.

[2043] Josèphe, Antiquitates judaicæ, XVIII, ix, 1 ; De bello judaico, vi, 6 ; , Historia Romana, lxvi, 7, 2.

[2044] Cf. Matth., iii, 15 ; v, 17 ; viii, 4, etc.

[2045] Dans le grec : tic "ή"’ οίχίαν, avec l’article.

[2046] La première des deux expressions désigne les droits de douane et de péage ; la seconde, la cote personnelle.

[2047] Monnaie grecque d’argent, qui équivalait à quatre drachmes ou à deux didrachmes ; de quoi payer l’impôt du temple pour deux personnes.

[2048] Matth., viii, 1-4 ; ix, 2 (comp. Marc., ii, 3-4 ; Luc., v, 18-19) ; ix, 10-13 (cf. Marc., ii, 10-12) ; xi, 2-6 (cf. Luc., vii, 18-23) ; etc.

[2049] Les néo-critiques n’acceptent pas d’autre interprétation, c’est évident.

[2050] Reuss, Histoire évangélique…, p. 418,

[2051] En souvenir de cet incident, on a nommé l’un des poissons du lac Chromis Simonis. Voir , La Syrie d’aujourd’hui, p. 506-507. On a souvent affirmé, pour nier le miracle, qu’aucun poisson du lac ne pourrait tenir un statère dans sa bouche. M. Lortet dit au contraire que le Chromis Pétri a « une gueule énorme comparée aux dimensions de son corps », et qu’il y loge, au printemps, une grande quantité d’oeufs ou de fretin, qu’il transporte partout avec lui.

[2052] Les néo-critiques exagèrent notablement, lorsqu’ils ne voient dans tout ce passage qu’une composition bigarrée et toute artificielle (Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 323).

[2053] Matth., xviii, 1-5 ; Marc., ix, 32-36 ; Luc., ix, 46-48.

[2054] « À cette heure », lisons-nous dans la plupart des manuscrits grecs du premier évangile, comme dans la Vulgate. La variante « en ce jour » est peu garantie.

[2055] Cette clairvoyance surnaturelle est fréquemment signalée par les écrivains sacrés. Cf Marc., ii, 8 ; v, 30 ; Joan., ii, 29 ; vi, 70 ; xiii, 10-11 ; xvi, 19 ; Act., i, 24, etc.

[2056] D’après une tradition qui ne remonte qu’au ixe siècle, et qui ne présente aucune marque sérieuse d’authenticité, cet entant aurait été le futur saint Ignace d’Antioche.

[2057] Ce fait ressort de tout l’ensemble des quatre premières leçons groupées ici. Voir en particulier, surtout dans le texte grec, Matth., xviii, 5, 6, 10 ; Marc., ix, 37, 42.

[2058] Dans le texte grec du Nouveau Testament, cette formule si expressive a des nuances multiples : έπί τω ονόματι (Matth., xviii, 5 ; xxiv, 5 ; Marc., ix, 37 ; xiii, 6 ; Luc., ix, 48) ; έν τω ονόματι (Marc., ix, 38 ; Luc., ix, 49 : Joan., xiv, 13) ; είςτο ό’νόμα (Matth., xviii, 20 ; Joan., i, 12 ; ii, 23 ; Act., viii, 16) ; οπερ τοϋ ονόματος (Act., v, 41 ; ix, 16 ; xv, 26) ; δια το ό’νομα (Marc., xiii, 13 ; Joan., xv, 21 ; Apoc., ii, 3) ; ένεκεν τοϋ ονόματος (Matth., xix, 29) ; etc. Cf. Geden, Concordance, p. 696-698.

[2059] C’est le seul endroit des évangiles synoptiques où nous le voyons jouer un rôle actif : Marc., ix, 37-40 ; Luc., ix, 49-50.

[2060] C’est ce qui eut lieu plus tard. Cf. Act., xix, 13.

[2061] Telle est la vraie leçon, d’après saint Marc. On lit dans Saint Luc : « Qui n’est pas contre vous est pour vous ». C’est la même pensée, exprimée avec une nuance.

[2062] Num., xi, 27-29.

[2063] Nous avons rencontré plus haut une parole du divin Maître qui semblerait, à première vue, contredire l’assertion « Celui qui n’est pas contre nous est pour nous ». Jésus disait alors, d’après Matth., xii, 30, et d’après Luc., xi, 23 : « Celui qui n’est pas avec moi est contre moi ». Mais la contradiction n’est qu’apparente. Les deux propositions, sous leur forme absolue, aboutissent au même enseignement, à savoir, qu’il n’est pas possible de demeurer neutre à l’égard du Christ. Ou doit prendre parti ou pour lui ou contre lui.

[2064] Voir Matth., x, 42.

[2065] Matth., xviii, 6-7 ; Marc., ix, 41.

[2066] Suétone, Aug., 62.

[2067] On en a découvert des spécimens en Palestine, en Grèce, en Italie, etc. Voir Fillion, Atlas archéologique de la Bible, pl. xxi, fig. 1-3 ; pl. xliii, fig. 1, 3 et , Fasti, vi, 318.

[2068] I Cor., xii, 19.

[2069] Matth., xviii, 6-9 ; Marc., ix, 41-47. C’est la rédaction de saint Marc que nous avons citée.

[2070] Matth., v, 29-30.

[2071] Nous avons expliqué autrefois l’origine de la signification du mot géhenne. Voir la p. 259.

[2072] Is., lxvi, 24.

[2073] On rencontre des images semblables aux livres de Judith (Jud., xvi, 20-21), et de l’Ecclésiastique (Eccl., vii, 19.

[2074] D’après la rédaction de saint Marc, à la suite des réflexions de Jésus relatives au scandale, on lit encore les lignes suivantes : « Car tous seront salés par le feu, de même que toute victime est salée avec le sel. Le sel est bon ; mais si le sel devient fade, avec quoi l’assaisonnera-t-on ? Ayez du sel en vous, et ayez la paix entre vous ». La pensée du Sauveur est assez énigmatique dans ce passage ; aussi a-t-elle reçu de nombreuses interprétations. Voir les commentaires du Père I. Knabenbauer, de P. Schanz, du Père Lagrange, etc. La première phrase peut signifier que les hommes étant tous coupables, Ils doivent tous passer d’une manière ou de l’autre par le feu : ce sera par celui de l’enfer, si ce n’est point par celui de la mortification volontaire qui écarte le péché et ses occasions. Nous avons déjà rencontré, au début du Discours sur la Montagne (Matth., v, 13 ; cf. Luc., xiv, 34), la parole qui concerne le sel affadi. Les mots « toute victime est salée par le feu » rappellent une ordonnance divine, Lev., ii, 13 (cf. Ez., xliii, 21), qui exigeait que les prêtres d’Israël missent un peu de sel sur toutes les offrandes liturgiques.

[2075] Matth., xviii, 10-14.

[2076] Les éditions critiques les plus récentes du texte grec (C. Tischendorf, Β. Weiss, B. F. Westcott & F. J. A. Hort, H von Soden, Nestle, etc.) suppriment les mots « Car le Fils de l’homme est venu sauver… », qui sont omis par des manuscrits grecs importants et par plusieurs Pères. Ce serait un emprunt fait à Luc., xix, 10. Mais on les trouve en beaucoup d’autres manuscrits. Il est difficile de trancher ces sortes de questions d’une manière absolue. — À quelque opinion qu’on se range touchant l’authenticité de cette proposition, celle qui la précède est regardée de bon droit, par les exégètes et les théologiens, comme un locus classieux en faveur de l’existence des anges gardiens. Tel était le sentiment des Pères (voir , Evangelium secundum Matthæum…, 2e éd., t. II, p. 121-122), de même que c’était celui des Juifs contemporains de Notre-Seigneur. Cf. Act., xii, 15 ; , Die Religion des Judentums…, p. 317-318 ; , Neue Beiträge zur Erläuterung der Evangelien aus Talmud und Midrasch, p. 212.

[2077] « Sauver ce qui avait péri » "ou qui était menacé de périr : vraie parole d’or, qu’on pourrait regarder comme la devise du Christ. Cf. Rom., xiv, 15 ; I Cor., viii, 11 ; etc.

[2078] Matth., xviii, 12-14.

[2079] Luc., xv, 3-7.

[2080] Matth., xviii, 15-17.

[2081] Le langage du Sauveur a, dans ce passage, un coloris tout judaïque. Cf. Matth., v, 46-47 ; vi, 7 ; ix, 10-11 ; etc.

[2082] Joan., ix, 34. Cf. , Geschichte des Jüdischen Volkes im Zeitalter Jesu Christi, 3e éd., t. II, p. 434-436.

[2083] I Cor., v, 3-5.

[2084] Matth., xviii, 18.

[2085] Voir à ce sujet, , Evangelium secundum Matthæum…, 2e éd., t. II, p. 129-132.

[2086] Matth., xviii, 19-20.

[2087] Dans le grec, cette fois : ε ! ; το r/νομ, α…,   pour mon nom ».

[2088] D’après les [Mishna], Pirké Aboth, iii, 9, lorsque dix Juifs sont assemblés pour s’occuper de la Loi, Dieu se trouve parmi eux.

[2089] Matth., xvii, 21-35.

[2090] Bab. Ioma, 86, 2. Ils prenaient pour base de leur décision, en vertu de leur exégèse mesquine, les passages Job, xxxiii, 29 et Am., i, 3, 6, 9.

[2091] Le Sauveur prend le chifre cité par Pierre, et le multiplie par 10 ; puis il multiplie encore par 7 le produit de cette première opération : = 490. C’est par erreur qu’on a traduit çà et là : « soixante-dix-sept fois ». Dans ce cas, les chiffres 70 et 7 auraient été unis par la conjonction καί.

[2092] Le « talent (τάλάντον, talentum) était primitivement un poids, équivalant à peu près à 42, 533 kg. Au point de vue monétaire, on distinguait le talent d’or et le talent d’argent. Ce dernier, dont il est question dans notre parabole, se subdivisait en 6 000 drachmes, et la drachme valait alors 0,87 centimes de notre monnaie.

[2093] Lev., xxv, 39, 47 ; IV Reg., iv, 1. La loi romaine était très sévère aussi en pareil cas. Cf. Aulu-Gelle, XX, i, 4 et 7.

Appendices du tome II.

I. Saint Jean-Baptiste et les néo-critiques.

Le temps n’est plus où les critiques rationalistes se permettaient de comparer le précurseur, à cause de sa vie mortifiée et de sa prédication sévère, à un derviche musulman ou à un yogui de l’Inde[2094]. En général, les théologiens libéraux comprennent mieux aujourd’hui et respectent davantage la personne de Jean-Baptiste, bien qu’ils rejettent tous, comme légendaires, les pages que saint Luc a consacrées à sa naissance[2095]. Ils sont même portés à lui attribuer, relativement à Jésus, une influence morale qui n’a aucune base dans les récits évangéliques, et qu’il n’a certainement pas exercée. D’après eux, non seulement l’entrée en scène de Jésus a été la conséquence et le résultat de celle de Jean[2096] ; mais c’est ce dernier qui « a jeté dans l’âme de celui qui était plus grand que lui l’étincelle qui y mit le feu[2097] ». Il était dans l’ordre, continue-t-on, que le fils de Zacharie fût « comme un ange du ciel » pour le fils de Marie, car la nature de celui ci, plus délicate, devait forcément subir l’impression du caractère si fortement trempé de Jean[2098] » Le Christ aurait même passé un certain temps auprès de celui que l’on nomme son précurseur ; bien plus, il se serait rangé parmi ses disciples proprement dits[2099]. Un jour, cependant, Jésus crut devoir se séparer de Jean, dont il ne partageait pas les idées sur l’ascétisme et sur la manière d’entendre et de prêcher l’avènement du royaume de Dieu. Mais, tout en menant désormais une vie indépendante, il n’en conserva pas moins ce que son cousin lui avait donné de meilleur[2100].

Essayerons-nous de réfuter longuement ces dires ? C’est inutile, puisqu’ils sont ouvertement contredits par les textes mêmes sur lesquels on prétend les appuyer. Les évangélistes déterminent avec une parfaite netteté les conditions réciproques de Jean et de Jésus, et personne n’a le droit d’abandonner ces écrivains si sérieux, pour se livrer à des hypothèses imaginaires, qui faussent l’histoire véritable, Jésus était le Messie, et Jean son précurseur. Jean n’a rien eu à apprendre à Jésus, et le Sauveur, tout en s’éloignant de Jean pour remplir son rôle suréminent, n’a pas eu à lui adresser le moindre blâme ; tout au contraire, comme nous l’apprendra la suite de notre récit, Mais il importait à la théorie rationaliste d’exalter Jean aux dépens de Jésus, comme aussi de déprimer Jean à son tour, en enlevant à son ministère tout caractère surnaturel. En effet, a-t-on dit, Jean-Baptiste ne songeait pas d’abord à se faire le prédicateur du Messie. Il ne s’était retiré au désert que pour y vivre seul avec Dieu, et pour attendre l’avènement du rédempteur. Mais le concours extraordinaire qui se fit bientôt autour de lui créa sa vocation. « Comme Isaïe, comme Jérémie, il se sentit appelé[2101] : » ce qui revient à peu près à dire qu’il s’imagina que Dieu lui-même l’appelait.

À une époque qui n’est pas encore bien lointaine, l’école libérale rattachait volontiers Jean-Baptiste, comme aussi Jésus[2102], à la secte des Esséniens, qui avaient une colonie dans le désert d’Engaddi, près de la mer Morte. Cette opinion, lancée par l’historien juif Graetz[2103], et adoptée par de nombreux rationalistes[2104], est à peu près complètement abandonnée aujourd’hui[2105]. Elle ne s’appuie, du reste, que sur quelques ressemblances extérieures — l’austérité et la pureté de vie, le baptême, l’esprit profondément religieux —, tandis qu’elle a contre elle de profondes divergences. Avant d’être envahi par les foules, Jean vivait dans la solitude : les Esséniens pratiquaient la vie commune. Ceux-ci portaient des vêtements blancs ; la tunique de Jean était d’une étoffe rude et grossière. Jean se rattachait à l’ancien judaïsme et aux grands prophètes d’Israël ; les Esséniens s’étaient mis presque complètement en dehors des pratiques de la religion juive. C’étaient là des différences essentielles.

[2094] Ce dernier rapprochement, particulièrement choquant, est dû a Renan, qui se piquait pourtant de délicatesse (Vie de Jésus, 1863, p. 95).

[2095] On y trouve, dit , Jesus : wer er geschichtlich war, p. 71, « les nuages de la légende qui décore ».

[2096] , Jesus von Nazareth, in seiner geschichtlichen Lebcnsent-wicklung, p. 11.

[2097] , Jesus, p. 91.

[2098] Holtzmann, Leben Jesu, p. 103 ; Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. I, p. 526-528.

[2099] , Jesus : wer er geschichtlich war, p. 79 ; Heitmüller, Jesus, p. 93, etc.

[2100] , Jésus avant son ministère, 2e éd., p. 145. Cf. Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 11-12.

[2101] Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 225. Cf. Holtzmann, Lehen Jesu, p. 89.

[2102] Voir le t. I, p. 547-548.

[2103] Dans , Geschichte der Juden, t. III, p. 268.

[2104] Entre autres par Renan, Vie de Jésus, p. 97.

[2105] Elle a cependant trouvé un récent défenseur dans l’auteur Israélite de l’article « Essenes », publié par la Jewish Encyclopedy. Keim l’a savamment réfutée. Keim, Geschichte Jesu, t. I, p. 483-484.

II. Le baptême de Notre-Seigneur.

Les néo-critiques acceptent généralement la réalité historique de cet épisode, du moins en ce qui concerne la cérémonie de l’immersion dans le Jourdain. Mais ils n’ont pas manqué d’écarter froidement du récit évangélique, comme inventées tardivement, les manifestations surnaturelles qui en constituent cependant la partie la plus importante. L’ouverture du ciel, la descente de l’Esprit Saint sous la forme d’une colombe, la voix du Père céleste : ces phénomènes ne peuvent avoir existé, assure-t-on, que dans « l’imagination échauffée » de Jésus[2106], car la cérémonie de son baptême l’avait très vivement impressionné. Ce ne fut pas autre chose qu’une « vision intérieure[2107] », racontée plus tard par le Sauveur à ses disciples, mais que ceux-ci traduisirent peu à peu par ces manifestations extérieures, de manière à en faire « un miracle démonstratif[2108] », tandis qu’elles sont seulement « l’expression imagée des émotions dont l’âme de Jésus débordait ».

Nous avons dit ci-dessus que, d’après les documents évangéliques loyalement interprétés, les trois phénomènes furent extérieurs et sensibles. Saint Matthieu et saint Marc[2109] disent en termes exprès que Jésus « vit » les cieux s’ouvrir et l’Esprit-Saint descendre ; d’autre part, Jean-Baptiste a solennellement affirmé[2110] qu’il avait vu, lui aussi, de ses propres yeux, cette seconde manifestation. Et rien, absolument rien n’indique qu’ils étaient alors l’un et l’autre dans un état de vision ; tout fait supposer, au contraire, qu’ils étaient pleinement dans leur état normal[2111].

Admirons, en passant, L’attitude de ces rationalistes, qui prennent au sérieux et traitent connue historiques certains traits, visiblement légendaires, ajoutés par les évangiles apocryphes — entre autres, celui que nous avons cité à la page 42 — d’après lequel Jésus serait venu au baptême de Jean, poussé par sa mère et ses frères, — et qui rejettent de parti pris, uniquement parce qu’ils sont miraculeux, des détails munis de tous les caractères d’authenticité. Preuve évidente qu’ils ont deux poids et deux mesures.

Strauss a fait[2112], au sujet du baptême de Notre-Seigneur, une objection particulièrement odieuse. En se soumettant à ce rite, Jésus aurait fait l’aveu public de la culpabilité qu’il partageait avec les autres hommes, et il aurait regardé son immersion dans les eaux du Jourdain comme un moyen d’obtenir le pardon de ses fautes. Aujourd’hui, on n’ose pas reproduire en propres termes cette assertion sacrilège ; mais on la répète parfois encore, en la mitigeant quelque peu. C’est ce que fait, par exemple, A. Neumann[2113] : « Si nous considérons cet événement (le baptême) avec des yeux qui n’aient pas été gâtés par les théologiens, ils nous dit que Jésus manifesta par là qu’une transformation intérieure était la condition du salut pour toute âme humaine. Lui aussi il voulait, à partir de cette heure, servir Dieu avec un surcroît de ferveur et avec une vigueur nouvelle… Assurément, il n’avait pas besoin d’une rupture avec le passé, comme Paul, Augustin et Luther ( !). Sa piété et sa pureté étaient le parfum naturel de l’âme d’un héros que Dieu avait béni. Mais cela n’implique pas le sentiment d’être sans défaut, ni une pleine satisfaction de soi… Rien de ce qui est humain ne doit être étranger à un enfant des hommes ».

Nous avons prévenu cette objection, en disant que c’est de nos propres péchés que Jésus a bien voulu se reconnaître solidaire et se charger, en recevant le baptême du précurseur. Quant à lui personnellement, comme l’écrivait un théologien protestant[2114], « si un trait caractérise sa vie et la distingue profondément de toutes les autres, c’est l’absence de tout remords et de tout besoin de pardon[2115] ».

Ceux des néo-critiques qui se sont fait une spécialité de découvrir partout, dans les évangiles, des emprunts aux religions païennes de l’époque, allèguent ici un passage parallèle de la légende de Bouddha. Les parents du dieu indien voulurent un jour l’emmener au temple. Il hésita d’abord, car il se sentait supérieur à tous les autres dieux.

Il finit cependant par consentir, pour se plier aux coutumes existantes. « La foule ravie, s’écria-t-il, m’entourera d’hommages et du plus grand respect ; dieux et hommes s’accorderont à dire : C’est lui seul qui est Dieu[2116] ». Mais la ressemblance est si vague, que d’autres critiques, même parmi les plus libéraux, ne croient pas pouvoir tenir compte de ce prétendu parallélisme[2117], et ils ont parfaitement raison.

La plupart des néo-critiques reconnaissent du moins avec nous que le baptême de Jésus a eu dans sa vie une importance très spéciale, qui fait de lui « un des points culminants de l’histoire[2118] ». C’est en le recevant, disent-ils à l’envi, que le Sauveur, « déjà Fils de Dieu par la conscience intime de son union avec le Père céleste, eut l’intuition suprême de sa mission providentielle, et qu’il se sentit le Fils de Dieu, le Messie promis à Israël[2119] ». Mais nous aurons à revenir plus loin sur ce thème, pour le traiter exprofesso.

[2106] Holtzmann, War Jesus Ekstatiker ? p. 41.

[2107] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 8. Cf. W. Hess, Jesus in seiner Lebensentwicklung, p. 11 ; etc.

[2108] Réville, ibid. ; , op. cit., p. 11-12. , dans Encyclopaedia biblica de , t. III, col. 3348-3349, va encore plus loin. Selon lui, rien de particulier ne se serait alors passé dans l’âme de Jésus. Il construit tout un système à ce sujet : « Lorsqu’on fut arrivé, plus tard, à la conviction que Jésus était le Messie, …on voulut démontrer qu’au moment de son baptéme, il avait reçu l’onction du ciel, et qu’il était vraiment devenu alors le Christ de Dieu. On inventa donc la voix céleste entendue par Jésus ; puis… le récit de ce prodige fut développé comme on le voit dans Luc et dans Matthieu. Plus tard encore, cela fut trouvé insuffisant, et on imagina l’épisode de la treizième année de Jésus (Luc., ii, 41-51). Finalement, pour mieux prouver qu’il était Dieu, Fils de Dieu, on créa les récits de l’Enfance. Ainsi naquit l’histoire de la Nativité ». On inventa, on imagina, on créa : nous demandons simplement à nos lecteurs de quel côté se trouvent l’invention, l’imagination, la création. Où sont, en effet, les preuves de M. Usener et de ses collègues ?

[2109] Matth., iii, 16 ; Marc., i, 10.

[2110] Joan., i, 32 : τΕϋεαμαι, « j’ai contemplé ».

[2111] D’après , Jesus : wer er geschichtlich war, p. 72-73, il n’y eut pas même de vision. Les phénomènes racontés par les évangélistes ne représenteraient pas autre chose que des « impressions » éprouvées par Jésus, lorsqu’il vivait dans la compagnie de Jean-Baptiste. La parole « Tu es mon Fils bien-aimé » signifie qu’à cette époque « l’idée que Dieu est un père. que les hommes sont des frères, que la terre est une maison paternelle, devint pour lui une certitude. " Que diraient les néo-critiques, si les exégètes croyants se permettaient de pareilles violences à l’égard des textes ?

[2112] Strauss, Das Leben Jesu, kritisch bearbeitet, 1835, t. I, p. 371-374.

[2113] , Jesus : wer er geschichtlich war, p. 75-76. Cf. Giran, Jésus de Nazareth, p. 64.

[2114] , Commentaire sur l’évangile de saint Luc, 2e éd., t. I, p. 236

[2115] Ainsi qu’il a été dit plus haut, et comme nous aurons encore à le redire, la sainteté du Seigneur Jésus était absolue.

[2116] , Indische Einflüsse auf evangelische Erzählungen, p. 29.

[2117] Cf. , Religionsgeschichtl. Erklärung des Ν. T., p. 245, 247 : Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 281.

[2118] Holtzmann, Leben Jesu, p. 100.

[2119] LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 406-409.

III. La Tentation de Jésus.

Elle n’aurait consisté aussi, au dire des critiques rationalistes, qu’en un travail subjectif, d’ailleurs très intense, dont son âme seule aurait été le théâtre. Les évangélistes exposent cet incident comme s’il avait eu une réalité extérieure : mais ils se sont trompés, et la faute en est à la tradition, dont « la tendance toute naturelle a été, ici comme ailleurs, de transformer en scène extérieure et en lait matériel ce qui a été surtout, et l’on peut dire uniquement, un phénomène intérieur que l’historien doit renoncer à décrire[2120] ».

Avons-nous besoin de répéter qu’une telle interprétation est absolument arbitraire ? Pour la tentation de Notre-Seigneur, comme pour son baptême, comme pour tous les autres événements de sa vie, la tradition a fidèlement transmis la vérité. Les soi-disant” tendances” n’existent que dans l’esprit des néo-critiques, qui les ont imaginées Comme un argument facile à proposer, mais indémontrable, Nous nous en tenons donc au témoignage des évangélistes, qui ont manifestement l’intention, nos adversaires eux-mêmes en font l’aveu[2121], de raconter un fait réel et tangible.

Les écrivains sacrés n’ayant pu connaître que par la bouche de Notre-Seigneur lui-même — saint Matthieu et saint Jean d’une manière directe ; saint Marc et saint Luc indirectement, mais sûrement aussi — les détails de la tentation au désert, comment seront-ils tombés (eux-mêmes, et aussi la tradition qu’ils représentent) dans l’erreur qu’on leur reproche ? À cette question, on fait parfois une réponse désespérée. Jésus aurait simplement fait une instruction à ses disciples sur la tentation en général, et sur la meilleure manière de lui résister ; il se serait mis alors lui même en scène, pour donner plus de force â son exhortation ; ou bien, celle-ci aurait eu lieu sous la forme d’une parabole[2122]. Dans les deux cas, les auditeurs du Christ auraient fait une étrange méprise, en donnant un corps à ce qui n’était qu’une image, et en introduisant dans la vie de leur Maître, comme une expérience personnelle, cette tentation compliquée. — Non, l’expédient est par trop maladroit.

On a donc cherché ailleurs. On s’est attaché de préférence à la rédaction de saint Marc, si condensée, où l’élément miraculeux est réduit à la présence du démon tentateur et des anges ; et l’on a affecté de la regarder comme la seule authentique, sous prétexte qu’elle « représente certainement le thème primitif, sur lequel a travaillé ensuite l’imagination des pieux croyants[2123] ». Mais nous avons vu que le récit de saint Marc n’a nullement la signification qu’on se plaît à lui attribuer. Il est extrêmement bref, parce que l’évangéliste n’a pas jugé à propos d’entrer dans les détails de l’épisode ; il est obscur, à cause de sa brièveté même. C’est donc par les deux autres narrations que nous avons à le compléter.

« Tendances », « imagination », « réflexions dogmatiques : mais est-il vraisemblable que les premiers chrétiens eussent osé d’eux-mêmes, si le fait n’était pas réel, soumettre le Messie, le Fils de Dieu, pour lequel ils nourrissaient tant d’amour et tant de respect, à l’épreuve humiliante de la tentation, et aller jusqu’à le placer entre les mains de Satan[2124] ? De plus, comment la légende populaire aurait-elle inventé de toutes pièces un récit dont plusieurs néo-critiques admirent eux-mêmes[2125], aussi bien que les exégètes croyants[2126], l’art exquis, la parfaite psychologie, la belle gradation, la réserve délicate ? Les réponses de Jésus surtout sont remarquablement appropriées aux suggestions du démon ; tout le long du tableau, nous le voyons sous un jour entièrement digne de lui.

Malgré toutes les difficultés qu’ils soulèvent contre le caractère historique de la tentation du Sauveur, les néo-critiques admettent que les pages évangéliques qui la racontent contiennent au moins « un noyau de vérité ». Jésus a été tenté au désert : non toutefois avec l’apparat extérieur que décrivent saint Matthieu et saint Luc » ni même en vision, comme l’ont pensé, sans motif sérieux, Origène, Théodore de Mopsueste et d’autres commentateurs anciens et modernes, mais d’une manière purement psychologique, dont on se croit capable, après de longs siècles, de reproduire toutes les phases, beaucoup plus compliquées que celles des récits sacrés. Ce fut pour Jésus, paraît-il, une « crise » terrible, car « des tempêtes agitèrent alors tout son être[2127] ». Son âme connut « des drames intimes », que l’on décrit à perte de vue, en des pages qui ne tardent pas à devenir fatigantes[2128]. Les néo-critiques reprochent aux évangélistes d’avoir trop matérialisé les faits ; eux, ils les spiritualisent à outrance, supprimant Satan, son dialogue avec le Sauveur, le pinacle du temple, la haute montagne et son merveilleux panorama, les anges. Ils ne nous laissent que Jésus face à face avec lui-même au désert.

Rendons-leur toutefois cette justice, qu’ils ont fort bien compris le caractère général de la tentation. Pour eux comme pour nous, il fut strictement messianique[2129]. Mais que d’erreurs dans leurs élucubrations psychologiques sur les sentiments que Jésus dut éprouver alors ! Comme ils le jugent mal, et dans quelles exagérations ne tombent-ils pas ! Aucun démon n’existant, la tentation de Notre-Seigneur serait venue de son propre esprit, qui lui conseillait de réaliser le portrait de ce Messie glorieux, politique, conquérant, tout humain, que la plupart de ses compatriotes attendaient. « Après que la grande voix divine eut retenti dans toute son âme[2130] la nature née de la poussière se souleva contre cette voix, et dut être combattue et vaincue jusqu’au dernier atome[2131] ». Il savait maintenant qu’il était le Sauveur, le Christ, et Dieu venait de lui conférer l’onction sainte. Transformé en homme nouveau par le baptême, il éprouva le désir irrésistible de se réfugier… quelque temps dans le désert. Il avait besoin d’arrêter son plan de conduite. Il voulait être seul avec son Père céleste. Il était résolu à se lancer dans la lutte en vue de la préparation du Royaume ; mais comment… et avec quelles armes ? C’est ce qui n’était pas encore clair dans son esprit, et… il semble avoir éprouvé la crainte d’être entraîné à confondre l’intérêt de sa grandeur personnelle avec celui de la cause de Dieu[2132] ».

Les fonctions de Messie, auxquelles Jésus se croyait maintenant appelé, étaient pour lui comme « un saut dans l’inconnu » ; de là une surexcitation violente dans son esprit[2133] et des tentations proprement dites. « Tout ce qu’il y avait en lui de respect humain, de vaine gloire, d’imperfections, lutta avec la vigueur d’un homme robuste contre ce qu’il y avait en lui de pur et de saint, et ce dernier élément prédominait en lui… Souvent il y eut grand péril qu’il ne mêlât de la terre avec ce qui était saint[2134] ».

Qu’on nous pardonne d’avoir multiplié ces citations, qui expriment au fond la même pensée, avec des nuances qui correspondent au rationalisme plus ou moins avancé de leurs auteurs. Elles contribueront à mettre en relief tout ce qu’il y a de faux, d’arbitraire, d’irrespectueux dans la psychologie rationaliste. La lecture des évangiles suffit, a elle seule, pour en montrer le vide et l’inanité. Non, certes, la tentation n’a pas eu sa source dans l’âme du Sauveur, dans ses dispositions intimes : cela était impossible. Elle est venue toute entière du dehors, du démon. Ces entretiens perplexes que Jésus aurait eus dans le désert avec lui-même, ces rêveries sans fin, ces discussions au sujet de l’idéal messianique, ces Si, ces Mais, ces Comment, n’ont pas existé. Le démon est venu lui proposer de manquer au devoir ; il a triomphé de ses suggestions perfides, à la façon racontée par saint Matthieu et saint Luc : il n’y a pas à sortir de là, car là seulement se trouve la vérité[2135].

Nous devons nous attendre à retrouver ici ce que certains rationalistes regardent comme les deux facteurs principaux des récits évangéliques : les emprunts à l’Ancien Testament et aux diverses mythologies païennes. Le Dr [2136] a été le principal avocat de la thèse d’après laquelle le récit tout entier aurait été composé à l’aide de plusieurs passages de l’Ancien Testament, combinés ensemble. Le jeûne de quarante jours a pour type, dit-il, ceux de Moïse et d’Élie, qui eurent précisément la même durée[2137], et aussi le séjour d’Israël au désert pendant quarante ans. Les épreuves par lesquelles les Hébreux passèrent durant cette dure période ont servi de modèle à la tentation proprement dite de Jésus. On nous fait remarquer aussi que le peuple théocratique reçut alors le nom de fils de Dieu[2138]. On allègue en outre le psaume II et ses passages, célèbres : « Tu es mon fils ; je t’ai engendré aujourd’hui … Je te donnerai les nations en héritage, et les extrémités de la terre en possession ». On dit enfin que Jésus a puisé dans le Deutéronome les trois réponses qu’il fit à Satan[2139]. Mais quel artiste a été assez habile pour inventer, avec ces éléments composites, un récit d’une telle perfection ? Sans compter, nous l’avons dit, que l’Église primitive n’aurait jamais pensé à créer d’elle-même un incident défavorable à son fondateur. Pour ce qui est de l’interprétation mythologique, plusieurs critiques franchement rationalistes ne la répudient pas moins que nous. Celte explication « est à écarter comme inutile et invraisemblable, dit A. Loisy[2140]. A. Réville[2141] attribue néanmoins un caractère mythologique aux bêtes sauvages dont parle saint Marc, et aux anges mentionnés par les trois synoptiques. Parmi les principaux traits du paganisme qui ont été mis en avant, comme ayant servi d’exemplaire à la tentation du Christ, nous signalerons la tentation de Bouddha, celle de Zarathoustra, celle d’Hercule « entre les deux voies[2142] « On a même cherché des « parallèles » dans la religion babylonienne[2143]. M. Clemen proteste fortement aussi contre ces hypothèses, dans l’ouvrage spécial qu’il a consacré aux essais d’interprétation mythologique des évangiles[2144]. Nous n’avons pas à insister davantage, tant il est manifeste que de pareils emprunts sont impossibles.

[2120] LoisyLoisy, ibid.

[2121] LoisyLoisy, op. cit., t. I, p. 418.

[2122] , Das Lehen Jesu ausgelegt, p. 244-246 ; etc.

[2123] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 13.

[2124] Cf. Holtzmann, War Jesus Ekstallker, p. 48.

[2125] Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 231 ; Holtzmann, Leben Jesu, p. 118.

[2126] Zahn, Das Evangelium des Matthäus ausgelegt, t. I, p. 148.

[2127] , Jesus : wer er geschichtlich war, p. 81-82.

[2128] Cf. Stapfer, Jésus-Christ avant son ministère, p. 163-167.

[2129] LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, p. 423-424 : « Ces tentations ne sont pas celles qui peuvent atteindre tous les hommes… Nul autre que le Christ n’a pu être tenté de cette manière ».

[2130] Aussitôt après le baptême.

[2131] , Jesus, p. 5.

[2132] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 12. Cf. LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 408 ; Holtzmann, Leben Jesu, p. 107 ; , Geschichte Jesu ausgelegt, p. 59-60 ; etc.

[2133] Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 68.

[2134] Frenssen, Der Heiland, p. 26.

[2135] M. Guignebert, Manuel d’histoire ancienne du christianisme, p. 179-180, réduit la tentation de Jésus à sa plus simple expression : à une retraite de quelque temps dans un endroit désert, pour se recueillir et « éprouver sa vocation par les abstinences ».

[2136] Hand-Commcntar zum Ν. T., Die Sunonliker, 3e éd., p. 45-48.

[2137] Ex., xxxiv, 28 ; III Reg., xiv, 8.

[2138] Deut., viii, 2.

[2139] Voir p. 52-57.

[2140] LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 427.

[2141] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 14.

[2142] Cf. Van den Bergh van Eysinga, Indische Einlliisse…, p. 30-41 ; Gunkel, Zum religionsgcschichtlich Verständnis des N T., p. 70-71 ; etc.

[2143] Jeremias, Babylonisches im Ν, T., p. 94-95.

[2144] Religionsgeschiciül. Erklärung des Ν. T., p. 246-247.

IV. les Témoignages de Jean-Baptiste d’après le quatrième évangile.

Le Dr W. Bousset a cru devoir faire la réflexion suivante[2145] : Jean n’a pas annoncé directement que Jésus était le Messie, comme le veut la tradition chrétienne. Il prophétisait un Messie qui viendrait un van à la main avec le feu du jugement. Jésus s’est présenté d’une manière tout autre que celle que Jean attendait de la part du Messie ». Ces paroles auraient lieu de nous étonner, après les récits que nous venons de lire, si nous ne savions que leur auteur ne reconnaît au quatrième évangile aucune autorité historique.

D’autres critiques de la même école essayent de justifier ce sentiment, en ajoutant que le précurseur partageait nécessairement les idées messianiques de ses contemporains, et que, par suite, il lui était impossible de regarder le Christ comme le Sauveur du monde entier, à plus forte raison comme le Fils de Dieu.

Cette supposition est entièrement fausse. Pour esquisser son portrait du Messie, Jean-Baptiste avait des documents qui ne pouvaient pas l’induire en erreur, car ils consistaient dans les anciens oracles, dont les néo-critiques reconnaissent comme nous l’authenticité. Plusieurs de ces prophéties avaient prédit clairement la divinité du futur Libérateur[2146], la rédemption opérée par lui et le caractère universel de cette rédemption[2147]. Au reste les synoptiques nous ont fait entendre, eux aussi, les protestations du précurseur contre le particularisme étroit, égoïste, des Juifs d’alors qui osaient affirmer qui les païens n’auraient aucune part à la rédemption messianique.

[2145] Dans son Jesus, 4-5.

[2146] Cf. Ps., ii, 7 ; cix, 3 (d’après les Septante et la Vulgate) ; Is., ix, 6 ; etc.

[2147] En particulier, Is., lii-liii.

V. L’entretien de Jésus avec Nicodème.

Les néo-critiques nient pour la plupart le caractère historique de l’incident. Nicodème ne serait qu’un personnage fictif, un personnage type, qui symboliserait « les croyants imparfaits qui veulent bien reconnaître en Jésus, à cause de ses miracles, un docteur envoyé de Dieu, mais à qui la proposition de l’évangile spirituel parait d’abord une énigme indéchiffrable[2148] ». En même temps, l’épisode entier aurait été destiné à démontrer que le christianisme n’avait pas seulement rencontré ses premiers adeptes dans les classes inférieures de la population, parmi les ignorants, les publicains et les pécheurs de toute espèce, mais aussi dans la haute société d’alors. En preuve de ces assertions, on allègue que Nicodème n’est nulle part mentionné par les synoptiques ; qu’il disparaît tout à coup du récit, sans qu’on sache ce qu’il est devenu, ou quel profit il a tiré de son entrevue avec le Sauveur, enfin que Jésus « ne pouvait pas », s’il voulait être compris de son interlocuteur, lui parler du baptême chrétien ni de sa mort sur la croix.

Mais le silence des synoptiques ne signifie absolument rien, puisque l’un des buts que saint Jean s’est proposé en écrivant son évangile était précisément de les compléter. Si nous n’apprenons pas immédiatement le résultat de l’entretien, le narrateur nous l’indique avec la plus grande clarté dans la suite de son récit.[2149] Le baptême chrétien avait été déjà annoncé aux foules juives par le précurseur ; rien n’empêchait donc Jésus d’en parler aussi à un docteur d’Israël, de même qu’il avait le droit de lui révéler d’avance le mystère de sa mort. Les arguments de nos adversaires tombent ainsi l’un après l’autre, D’autre part, il est manifeste que l’évangéliste a eu l’intention de raconter un fait réel, de présenter à ses lecteurs un personnage réel. Il le montre d’abord par la petite entrée en matière placée en avant de l’épisode, et dans laquelle il indique le nom de son héros, l’occasion et le but de la démarche de Nicodème. Ces divers traits seraient parfaitement inutiles, s’il ne s’était agi que d’un être légendaire. Il y avait certainement alors, même parmi les docteurs de la loi, les pharisiens et les autres chefs religieux d’Israël, des hommes qu’attiraient la personne, les miracles et l’enseignement de Jésus, mais qui n’osaient pas manifester publiquement cet attrait, à cause des sentiments hostiles de leurs collègues. La personne et la conduite de Nicodème n’ont donc rien d’invraisemblable, telles qu’elles sont décrites par saint Jean[2150].

[2148] LoisyLoisy, Le quatrième évangile, p. 303. Voir aussi , Evangelium des Johannes, 2e éd., p. 70-71 ; , Le quatrième évangile, p. 142 ; Bauer, Das Johannes evangelium, p. 38-39) etc,

[2149] Cf. Joan., vii, 50-52 ; xix, 39-42.

[2150] Voir Lepin, Valeuir historique du quatrième évangile, t. II, p. 8-14.

VI. L’entretien de Jésus avec la Samaritaine.

Les néo-critiques n’épargnent pas plus cet épisode que celui de Nicodème. Dans l’ensemble, c’est « une création littéraire de l’évangéliste », bien que « certaines réminiscences de la vie et de l’enseignement de Jésus aient pu y trouver place », sans qu’il soit possible, cependant, de les désigner à part[2151]. Le narrateur n’a pas songé à exposer un fait historique ; il a voulu, sous la forme d’une allégorie, décrire le caractère entièrement spirituel de la religion de Jésus, montrer qu’elle est indépendante de toute limite nationale et locale. Les mêmes auteurs, et beaucoup d’autres rationalistes contemporains, entrent dans quelques détails au sujet de l’allégorie prétendue. La Samaritaine n’est pas une personne réelle, mais la figure de son peuple, dont le culte était à demi païen, avec un mélange d’éléments mosaïques. Les cinq maris légitimes correspondraient aux cinq divinités des peuples qui, d’après la Bible[2152], furent transplantés de Babylone en Samarie, au VIIIè siècle avant notre ère, pour remplacer les Israélites du royaume des dix tribus, mis à mort ou emmenés en captivité. Le croira-t-on ? Le mari illégitime symboliserait Jéhovah, que les Samaritains avaient en partie adopté comme leur Dieu, mais en fraudant ainsi leurs autres divinités. Et voilà ce qu’on prétend substituer à la scène délicieuse que raconte saint Jean ! Sans compter que, dans le texte biblique sur lequel on s’appuie, il est question, non pas de cinq peuplades, mais de sept.

Le lecteur a pu le remarquer par lui-même, dans l’épisode entier de la Samaritaine, rien n’indique que nous soyons en présence d’une allégorie. Au contraire, les moindres traits portent le sceau de la réalité. Le voyage de Jésus à travers la Samarie pour rejoindre la Galilée ; son arrêt auprès du puits de Jacob au milieu du jour, conformément à la coutume orientale, pour prendre un peu de repos et de nourriture ; l’arrivée de la femme pour renouveler sa provision d’eau ; les progrès du dialogue et sa conclusion ; l’étonnement des disciples ; le séjour de Notre-Seigneur à Sychar et la conversion des habitants : tout cela reproduit visiblement des faits d’histoire. Qu’on veuille bien remarquer en outre la précision des détails chronologiques (« Il était la sixième heure » ; Jésus resta « deux jours » à Sychar) et l’exactitude de la description topographique que nous avons déjà signalée plus haut. Un écrivain allégoriste aurait difficilement atteint cette perfection, dont il ne se serait, du reste, guère inquiété. Les néo-critiques ne veulent pas admettre que Jésus se soit révélé si promptement comme le Messie à la Samaritaine et à ses compatriotes ; ou trouve trop relevées les notions exposées par lui à ses divers auditeurs. Mais, d’après les synoptiques aussi, Jésus manifestera de bonne heure son caractère messianique à quelques privilégiés, et il est probable qu’il n’a pas manqué d’expliquer à la Samaritaine, Comme antérieurement à Nicodème, les pensées qui étaient au dessus de sa portée,

Selon leur coutume, les critiques rationalistes demandent à la mythologie de leur fournir un argument de renfort[2153]. Ils signalent en particulier le trait suivant : « Un jour, Ananda, le serviteur de Çakyamouni (Bouddha), après avoir longtemps parcouru la campagne, rencontre une jeune fille Mâtangi, c’est-à-dire de la tribu des Tchandâlas, qui puisait de l’eau, et il lui demanda à boire. Mais la jeune fille, craignant de le souiller par son contact, l’avertit qu’elle est née dans la caste Mâtanga[2154], et qu’il ne lui est pas permis d’approcher un religieux. Ananda lui répond alors : Je ne te demande, ma sœur, ni ta caste, ni ta famille ; je te demande seulement de l’eau, si lu veux m’en donner[2155] ». Qu’est-ce que cela prouve ? Outre que la rencontre, auprès d’une fontaine, d’une femme qui vient puiser de l’eau et d’un voyageur altéré, est un fait qui se renouvelle dans tous les temps et dans tous les pays[2156], les ressemblances sont ici beaucoup trop vagues pour qu’on puisse supposer un emprunt. Quelle relation y a-l-il entre le disciple favori de Bouddha et Jésus, entre la jeune fille indienne et la Samaritaine ? Comment l’évangéliste serait-il parvenu, avec ces données, dont il n’a d’ailleurs certainement pas eu connaissance, à composer un récit qui nous transporte dans des sphères si différentes[2157]

[2151] W. Bauer, Das Johannesevangelium erklärt, p. 50 ; Heitmullcr, Die Schriften des N. T., t. II, p. 225. LoisyLoisy, Le quatrième évangile, p. 309-370 ; , Evangel. des Johannes, 2e éd., p. 83-85 ; Jean Réville, Le quatrième évangile, p. 155-156 ; etc. Renan avait déjà sacrifié tout l’épisode, sous prétexte que c’était un morceau de théologie apostolique (Vie de Jésus, p. 229, n. 1). Voir une excellente réfutation dans M. Lepin, La valeur historique du quatrième évangile, t. II, p. 14-29.

[2152] IV Reg., xvii, 24-33.

[2153] Voir van den Bergh van Eysinga, Indische Einflüsse auf evangel, Erzählungen, p. 49-53.

[2154] La caste regardée comme la plus vile de toutes.

[2155] Passage emprunté au Dimjâvadâna, fol. 217, a, et cité par Burnouf, Introduction à l’histoire du Bouddhisme indien, t. I, p. 205 (Paris, 1844),

[2156] Voir dans Lortet, La Syrie d’aujourd’hui, p. 18, le récit particulièrement intéressant d’une rencontre du même genre auprès du puits de Jacob.

[2157] C. Clemen, Religionsgeschichiliche Erklärung der Evangelien, p. 279, rejette absolument toute idée d’emprunt.

VII. Le royaume des Cieux.

Les rationalistes contemporains ont eu raison de reconnaître que le royaume des cieux est une idée centrale et essentielle dans l’enseignement de Jésus, et d’en faire l’objet de discussions approfondies[2158]. Malheureusement, leurs préjugés dogmatiques les ont accompagnés sur ce terrain comme sur tous les autres, et ils l’ont transformé en une base d’attaques très spéciales contre la personne et la doctrine du Sauveur. Leurs erreurs se ramènent à trois principaux chefs : Jésus aurait partagé toutes les erreurs des Juifs de son temps sur la nature de ce royaume ; ses idées se seraient considérablement modifiées et transformées sur ce point, durant le cours de sa vie publique ; il aurait cru que l’avènement du gouvernement divin aurait lieu de son vivant, sous la forme d’une catastrophe mondiale. L’examen de cette dernière objection sera mieux à sa place lorsque nous étudierons le discours eschatologique du Sauveur[2159] ; nous ne répondrons donc ici qu’aux deux autres. Mais est-il vrai de dire qu’ « il est difficile de savoir ce que Jésus entend par ces mots traditionnels »[2160] de royaume des cieux, de royaume de Dieu ? Nous avons reconnu que cette locution est un peu complexe, parce que le royaume céleste est présenté sous divers aspects dans les évangiles. Mais, soit qu’on analyse l’un après l’autre les textes qui la contiennent, soit qu’on les envisage par groupes, puis dans tout leur ensemble, ils développent un concept qui ne manque nullement de clarté. Pour bien comprendre la pensée de Jésus, il suffit d’établir, comme le font les meilleurs auteurs, une distinction entre les différentes phases de l’établissement du royaume, de ne pas vouloir à tout prix placer au commencement ce qui est réservé pour la fin, de laisser à chaque parole sa signification naturelle. Ce sont les néo-critiques eux-mêmes qui, par leurs théories préconçues, ont souvent donné aux textes en question un sens qu’ils n’ont pas. Du reste, les contradictions graves et multiples qui règnent entre leurs théories particulières sont déjà une preuve de la faiblesse du système.

1- Revenons à la première objection. La voici dans toute sa crudité : « Ici également, Jésus a adopté les idées populaires, et il a parlé de manger et de boire, d’être assis à table avec Abraham, de reposer dans le sein d’Abraham, et d’autres biens sensibles (dont on jouira dans le royaume des cieux). Et certainement il s’est attendu à une transformation par laquelle la maladie, spécialement la possession démoniaque, serait anéantie à jamais, de même que seraient éliminées la souffrance, la misère et la mort[2161] », L’auteur auquel nous venons d’emprunter cette citation consent toutefois à admettre que Jésus n’a pas suivi jusqu’au bout ses coreligionnaires dans cet ordre d’idées, et qu’il n’a pas cru aux ceps merveilleux dont chacun devait produire 10. 000 grappes de raisin, munies sans exception de 1. 000 grains, qui contiendront tous 1. 000 litres de vin. « Jésus, dit un autre théologien libéral[2162], se représentait certainement le vin nouveau (qu’on boira) dans le royaume des cieux comme aussi matériel que celui qu’il voyait alors (à la dernière cène) devant lui dans le calice ». — On est tenté de se demander, en lisant de pareilles choses, si ceux qui les ont écrites parlaient sérieusement. Comment Jésus, dont ils ne nient pas l’intelligence, aurait-il pu accepter des croyances si grossières ? N’est-il pas évident que, dans les passages auxquels on fait allusion et en d’autres semblables, il emploie, comme les anciens prophètes, un langage figuré, tout oriental, qu’on ne songerait pas à interpréter à la lettre, si on ne croyait y trouver une arme pour l’attaquer ?

On ne s’est pas moins trompé en affirmant que Notre-Seigneur « a aussi pensé (comme ses compatriotes) à un rétablissement politique » d’Israël, et en ajoutant que cet espoir, « tout aussi bien que la disparition de la maladie et de la mort, faisait nécessairement partie de l’idée qu’il se faisait de l’avenir[2163] ». Cette assertion est certainement inexacte, et la conduite entière du Sauveur, et toutes ses paroles, protestent contre elle. Le royaume fondé et organisé par lui « n’était pas de ce monde », n’avait rien de terrestre et de politique. Plusieurs néo-critiques l’attestent comme nous, ce qui a. distingué l’enseignement de Jésus sur ce point, c’est le caractère essentiellement religieux et moral du royaume dont il prêchait avec tant de zèle l’avènement.

2- D’après la théorie de Baldensperger[2164], on devrait distinguer trois phases dans l’idée que Jésus s’est faite du royaume des cieux. En premier lieu, il le regarda comme une chose à venir, qui planait pour ainsi dire entre le ciel et la terre, conformément aux conceptions apocalyptiques d’alors. Plus tard, il lui sembla qu’il était déjà présent, mais à l’état spirituel, et qu’il existait intérieurement dans les âmes des justes. Il revint ensuite à son premier sentiment, et il attribua, selon l’expression reçue, une nature toute transcendante au royaume des cieux, qui aurait ainsi appartenu réellement au ciel, point à la terre. Tel aurait été, sur ce point spécial, le « développement de la pensée de Jésus ». On a dit encore qu’au début de sa vie publique, Notre-Seigneur ne destinait le royaume de Dieu qu’aux seuls Juifs, à l’exclusion de tous les autres peuples, et qu’il ne se décida à en élargir les limites et à l’ouvrir également aux païens, qu’après avoir constaté douloureusement l’opposition du plus grand nombre de ses compatriotes. Mais on a beau lire et relire attentivement les évangiles, on n’y rencontre pas une seule ligne qui autorise l’hypothèse d’une évolution semblable. De plus, « des modifications si radicales…, durant un intervalle relativement court, seraient difficilement explicables au point de vue psychologique[2165] ». Aussi cette opinion est-elle de plus en plus abandonnée, après avoir prévalu pendant quelque temps parmi les théologiens libéraux.

[2158] Voir en particulier : , Die messianisch-apokalyplischcn Hoffnungen, 1888, 3e éd. en 1903 ; Weiss, Die Predigt Jesu vom Reiche Gottes, 2e éd. en 1900 ; , Die Lehre Jesu vom Reiche Colles, 1895 ; , Jesu Verkündigung und Lehre vom Reiche Colles, 1893 ; , Die Vorstellung vom Messias und vom Goltesrcich bei den Synoptikern, 1895 ; , Das Reich Gottes in der Predigt Jesu, article publié dans la Theolog. Rundschau, oct. et nov. 1902 ; , Das kommende Reich Gottes, 1910 ; , Lehrbuch der neutestamenll. Theologie, 2e éd., t. II, p. 248-295.

[2159] Matth., xxiv-xxv ; Marc., xiii ; Luc., xxi.

[2160] , Manuel d’histoire ancienne du christianisme, p. 212.

[2161] , Jesus im neunzehnten Jahrhundert, 2e éd., p. 94.,

[2162] , War Jesus Ekstaliker ?, p. 63. Voir aussi , Die moderne Forschung über die Geschichte des Urchristentums, p. 74.

[2163] J. Weiss, op. cit., 2e éd., p. 123-134.

[2164] Ouvrage cité plus haut, p. 546.

[2165] , Die wichtigsten Fragen im Leben Jesu, p. 76. De même , La mission historique de Jésus, p. 220-221 : « Il n’y a point eu évolution dans l’idée du royaume de Dieu.

VIII. La conscience messianique de Jésus.

Au sentiment des néo-critiques, cette question constituerait un des problèmes les plus difficiles à résoudre dans la vie du Sauveur[2166]. Ils doivent s’en prendre à eux-mêmes de cette difficulté, car ils l’ont créée à peu près de toutes pièces, en refusant d’ajouter foi aux données évangéliques, pour se lancer dans des conjectures arbitraires, incapables de fournir une solution satisfaisante.

1. — Plusieurs de ces faux critiques, qui appartiennent à l’extrême gauche de l’école libérale, sont allés jusqu’à affirmer carrément que Jésus n’a jamais cru qu’il était le Messie. Ce seraient ses disciples, puis les premiers chrétiens du judaïsme, qui lui auraient décerné ce titre, lorsqu’ils se mirent à supposer sa résurrection. Le protestant français Colani a soutenu cette thèse dans son livre Jésus et les croyances messianiques de son temps[2167]. Un autre théologien protestant, Maurice Vernes, a adopté la même conclusion, en renchérissant encore, puisque d’après lui, « il n’est point sûr que Jésus ait cru à la venue d’un Messie personnel[2168] ». Depuis lors, cette négation audacieuse n’a pas cessé de trouver de très ardents fauteurs[2169]. Et il faut voir avec quelle désinvolture ils acceptent les conséquences de leur théorie ! « En soi, dit l’un d’eux[2170], nous ne ferions aucun sacrifice, si nous devions renoncer au caractère messianique de Jésus ». D’autres critiques, aux idées pourtant assez larges, ont mieux compris le caractère désastreux de ces conséquences, et M. A. Schweitzer a eu raison d’écrire[2171] : « Si Jésus n’est pas regardé comme le Messie, c’est le coup de mort donné à la foi chrétienne ». En effet, sans un « Christ » auquel elle puisse se rattacher étroitement, une religion qui se nomme « chrétienne » serait un véritable non-sens.

Cette thèse est tellement outrée, si visiblement fausse, que la plupart des théologiens libéraux l’ont répudiée. On ne peut réussir à la démontrer, « qu’en appliquant aux textes évangéliques une critique par trop subjective[2172] ». Aussi Albert Réville[2173] croit-il devoir « persister dans l’opinion que Jésus a reçu et accepté le titre de Messie à un moment déterminé de l’histoire évangélique ». Nous n’avons donc pas à revenir sur les preuves que nous avons données de ce fait incontestable. Il suffira d’en emprunter le résumé suivant à un autre théologien libéral[2174] : « Le baptême, l’histoire de la tentation, la confession de Pierre, … les prophéties relatives à la passion et à la résurrection, la demande des fils de Zébédée, l’entrée messianique (à Jérusalem), la parabole des vignerons perfides, le procès devant le sanhédrin et devant Pilate, l’écriteau sur lequel était marqué le motif de la mort (de Jésus) : tout cela, avec beaucoup d’autres détails encore, devrait être éliminé de la vie de Jésus, si l’on prétend qu’il n’avait pas la conscience d’être le Messie ».

Certains critiques avancés sont allés encore plus loin. Sans se regarder comme le Christ, Jésus, à un moment donné de sa vie publique et sous la pression des circonstances, aurait laissé faire ses adhérents, qui croyaient voir en lui le Messie attendu, et il se serait prêté, « accommodé » à ce rôle. Mais le caractère si noble et si loyal du Sauveur, la droiture et la modestie de sa conduite protestent si hautement contre une hypothèse si odieuse, que nous ne l’examinerons pas davantage.

2, Ceux des néo-critiques qui admettent, en grande majorité, ce qu’ils nomment la conscience messianique de Jésus, sont loin, cependant, d’avoir évité toute erreur sur cette grave question. D’abord, conformément à leurs faux principes, ils ne reconnaissent aucun caractère surnaturel au titre et à la fonction de Messie, qu’ils traitent — la réflexion d’A. Harnack nous en avertit, — comme un concept juif très vague et sans grande importance. Nous n’avons pas à les suivre sur ce terrain, car la Bible entière leur donne tort ; mais nous nous arrêterons un instant aux descriptions par lesquelles ils s’efforcent d’expliquer comment Jésus est arrivé à se regarder comme le Messie. Leur embarras est considérable, puisqu’ils rejettent eux-mêmes en partie les documents évangéliques, et que, dépourvus de toute base solide, ils sont obligés de trancher la question au moyen des analyses psychologiques sans fin dont ils sont coutumiers, analyses contredites ouvertement par l’histoire tout aussi bien que par la raison. Rien ne serait plus curieux, si ce n’était aussi triste, que cette psychologie à priori, par laquelle ils essaient de reconstituer le travail intérieur dont, à les croire, l’âme de Jésus aurait été le théâtre pendant les dernières années de sa vie cachée, et même, d’après plusieurs d’entre eux, durant une partie considérable de sa vie publique. Le tout est dramatisé, exposé en détail, comme si l’on avait assisté à ces discussions intimes, à ces doutes pénibles, à ces luttes pour et contre, qui se seraient succédé dans la pensée du Sauveur[2175]

Pures hypothèses on l’air ! En effet, A. Harnack le reconnaît franchement, « jamais nous ne pénétrerons les phases intérieures que Jésus a traversées » pour arriver à croire qu’il était le Messie[2176]. M. Burkilt[2177], faisant allusion à ces recherches psychologiques, dit à bon droit qu’elles sont inutiles, car, ajoute-t-il finement, « il est certain que nos évangiles sont loin d’être un roman psychologique, avec Jésus-Christ pour héros ». Le roman, ce sont donc les néo-critiques qui le composent.

Plusieurs d’entre eux se sont regardés cependant comme assez sûrs de leur système, pour signaler deux degrés successifs dans « l’enchaînement d’idées et d’expériences », par lequel Jésus en vint à se considérer comme le Messie[2178]. Il aurait d’abord été persuadé qu’il avait avec Dieu des relations d’un genre plus étroit que tous les autres hommes, qu’il était son fils d’une manière unique, bien qu’il ne s’agît que d’une filiation morale. De ce sentiment, il aurait passé peu à peu, l’idée du royaume des cieux lui servant de transition, à la certitude d’être appelé à fonder personnellement ce royaume en qualité de Messie. Sa pensée aurait donc graduellement évolué pour arriver jusque-là.

Mais, encore une fois, ce ne sont là que des spéculations sans fondement sérieux, car c’est un néo-critique qui le dit comme nous — « les évangiles ne contiennent pas réellement le témoignage d’une évolution qui se serait accomplie dans la conscience du Sauveur et dans sa manière d’apprécier le rôle qui lui était assigné par la Providence[2179] ». Nous avons distingué deux périodes nettement caractérisées, au sujet de la manifestation que Jésus a faite aux autres de sa dignité de Messie ; mais sa conviction personnelle sur ce point n’a jamais subi de variation. Où voit-on qu’il aurait passé par de telles alternatives, et qu’il aurait été par instants « un problème pour lui-même », problème qu’il ne serait parvenu à résoudre « qu’à force de réflexions ![2180] » Tout cela est purement imaginaire.

Ceux des théologiens libéraux qui croient à la conscience messianique du Sauveur, dans les conditions qui viennent d’être indiquées, se trouvent bientôt en face d’une autre difficulté, qu’ils ont pareillement beaucoup de peine à résoudre. À quelle époque de sa vie Jésus a-t-il été convaincu qu’il était le Messie ? Ici encore, il existe d’assez grandes divergences entre les critiques, et il ne pouvait pas en être autrement, puisque tout est personnel et arbitraire dans leur argumentation. D’après l’opinion admise aujourd’hui par la plupart d’entre eux, la conscience messianique de Jésus daterait de son baptême et de la révélation (du reste, purement interne et subjective) qui accompagna cet acte. C’est le baptême reçu des mains de Jean, dit Théodore Keim[2181], « qui plaça sur les épaules de Jésus l’obligation de consacrer au royaume de Dieu, au service de Dieu et de la justice, la mesure entière de ses forces ». C’est alors que la lumière se fit complètement en lui et que la « pensée messianique » le saisit tout entier. Le baptême, dit à son tour H. J. Holtzmann[2182], « fut pour lui la réponse de Dieu aux préoccupations de son âme, et par-dessus tout à cette question : Pourquoi suis-je sur la terre ? … Il avait attendu le Messie, et voici qu’il était le Messie ».

D’autres critiques cependant, en plus petit nombre, reculent plus ou moins l’époque à laquelle Jésus eut entièrement conscience de posséder la dignité messianique. Les uns la rattachent à la confession de saint Pierre ; les autres, avec Strauss, la placent un peu plus tôt. Suivant eux, si le baptême « a déterminé en Jésus une crise intérieure de laquelle il est sorti à l’état d’homme nouveau, il ne se sut pas déjà le Messie[2183] ». M. Joh. Weiss[2184] a sur ce point une théorie particulière : pendant sa vie publique, Jésus aurait seulement supposé qu’il était destiné à devenir plus tard le Messie, lorsque sa gloire éclaterait au grand jour, non toutefois qu’il l’était déjà.

Allons-nous réfuter en détail ces diverses allégations ? Mais c’est chose déjà faite, puisque les évangélistes, dont nous avons résumé la pensée si claire, si précise, nous apprennent que Jésus a été le Messie dès sa naissance et qu’il s’est déclaré tel, indirectement ou directement, en de nombreuses occasions. « D’après l’histoire évangélique, dit Keim[2185], il n’y a pas de doute qu’il se soit plus ou moins proclamé comme le Messie » à partir du moment où il a inauguré son ministère. Son baptême et l’épisode de Césarée oui été certainement des points culminants dans sa vie ; mais ils ne lui ont rien appris ni rien conféré au sujet de sa dignité. Relevons enfin, une fois de plus, les variations et les contradictions de nos adversaires sur une question qui est cependant capitale. Elles démontrent aussi, à elles seules, la faiblesse ou plutôt la fausseté de ces théories subversives, qui se détruisent mutuellement.

3.  — Mais le « secret messianique », au sujet duquel on a fait tant de bruit, ne favorise-t-il pas les hypothèses rationalistes relatives à l’époque tardive où le Sauveur se serait regardé définitivement comme le Messie promis ? Assurément non, car ce secret a été singulièrement exagéré, et on en a tiré les conclusions les plus opposées à l’histoire. Wrede, en particulier, qui, nous l’avons dit plus haut, s’est fait sur ce point spécial une réputation d’assez mauvais aloi, « Wrede est visiblement hypnotisé par sa théorie du secret messianique[2186] ». Lui et ses partisans voient ce secret partout. Ils s’appuient de préférence sur l’évangile selon saint Marc, où il est mis dans un relief plus saisissant, et ils refusent d’ajouter foi aux assertions de saint Matthieu et de saint Luc, qui citent les déclarations messianiques du Sauveur longtemps avant la confession du prince des apôtres. Ces deux biographes de Jésus n’ont-ils pas droit à notre créance autant que l’auteur du second évangile[2187] ?

Mais nous avons suffisamment expliqué la raison du secret messianique. Le rôle spécial du Sauveur était une de ces perles qu’il ne fallait pas livrer aux indignes, qui n’auraient pas manqué de les profaner. Nous avons constaté que, si Jésus s’était révélé immédiatement et indistinctement à tous comme le Christ, son œuvre aurait risqué d’être gravement compromise, à cause du triste caractère des espérances populaires. Dans sa masse, la nation juive n’était nullement préparée à connaître utilement ce secret. Au moment voulu, le Sauveur ne dissimula rien de sa vocation, qui d’ailleurs était assez clairement manifestée par sa prédication, par ses miracles, par toute sa conduite. Les hommes de bonne volonté ne s’y trompaient guère, Jésus n’a laissé passer aucune occasion de corriger ce qu’il y avait d’erroné dans les conceptions messianiques du peuple et de mettre à leur place le véritable idéal. Ainsi s’expliquent sa réticence à l’égard des uns, son franc aveu à l’égard des autres, selon les circonstances. Le secret messianique, interprété loyalement, n’a pas eu d’autre cause ni d’autre signification[2188].

Du reste, cette réserve du Sauveur était conforme à toute sa manière d’agir, si douce et si modeste. C’est ce que fait remarquer saint Matthieu[2189], en lui appliquant un bel oracle de l’Ancien Testament[2190] : « Beaucoup suivirent Jésus, et il les guérit tous, et il leur ordonna de ne pas le faire connaître, afin que s’accomplît ce qui avait été dit par le prophète Isaïe : Voici mon serviteur que j’ai choisi… Il ne disputera point, il ne criera point, et personne n’entendra sa voix sur les places publiques ». Il n’a jamais voulu s’imposer à la foi par aucun genre de violence, mais suavement, en s’efforçant de susciter une adhésion intelligente et spontanée. Ne convenait-il pas aussi que le royaume des cieux fût d’abord annoncé dans tout le pays et reçût un commencement de fondation, avant que le Messie, qui en était le roi, se présentât lui-même officiellement pour recueillir les hommages de ses sujets ?

4.  — À propos du « Fils de l’homme », les néo-critiques ont publié des travaux considérables[2191] ; mais, comme ils les ont entrepris avec des idées préconçues, ils sont généralement arrivés, de ce côté aussi, à des résultats négatifs. Du moins, ils ont attiré l’attention sur ce titre, qui avait été insuffisamment étudié, et ils ont ainsi contribué à le mettre en lumière. Nous allons signaler trois erreurs principales dans lesquelles ils sont tombés.

La première concerne sa signification. La langue que parlait Notre-Seigneur étant le dialecte araméen, il était naturel de rechercher d’abord quelle était la forme correspondante des mots « Fils de l’homme » dans cet idiome. Les philologues sont à peu près d’accord pour la trouver dans l’expression bar nachâ’ ou bar enachâ’[2192]. Relativement au sens qu’on attribuait à ce titre à l’époque de Jésus, il existe deux opinions contradictoires. Les critiques libéraux, tels que H. Lietzmann[2193] et Wellhausen[2194], n’y voient que la « désignation la plus incolore et la plus indéterminée d’une personne humaine », l’équivalent du substantif « homme », ou du simple pronom « Je ». En grec, ajoutent-ils, le terme bar nachâ’, si tant est qu’il ait existé, aurait dû être traduit simplement par « homme », et non point par « fils de l’homme », attendu que bar, « fils », serait ici un pléonasme, bar nachâ’, et nachâ’ étant des termes synonymes. Mais M. Dalman, celui des linguistes contemporains qui est le mieux au courant de l’idiome araméen, proteste contre cette conclusion, au nom de la philologie elle-même[2195]. Pourquoi le traducteur grec de l’évangile selon saint Matthieu aurait-il très habituellement rendu bar nachâ’ par « fils de l’homme », si cette expression ne différait pas de nachâ’ quant au sens ? D’autres ont protesté à un point de vue général. « On ne peut s’arrêter à la supposition ridicule que Jésus voulut simplement s’appeler l’homme », a dit énergiquement Albert Réville[2196]. Fils de l’homme, nous l’avons noté, est certainement une formule extraordinaire, qui doit avoir eu sa raison d’être. Elle correspond très exactement à bar énach de l’oracle de Daniel, auquel elle a été empruntée[2197], et elle convenait à merveille au but que Jésus se proposait en l’employant. Dans de nombreux textes des évangiles où nous la rencontrons, on n’obtiendrait qu’un sens, très banal en la traduisant simplement par le mot « homme »[2198]. Et s’il est vrai qu’en plusieurs passages elle équivaut au pronom de la première personne du singulier, pour quel motif a-t-elle pris si souvent la place de ce pronom ? Le cas suivant est particulièrement significatif. Nous lisons dans Saint Marc[2199] : « Jésus leur disait encore : Le sabbat a été fait pour l’homme, et non pas l’homme pour le sabbat ; c’est pourquoi le Fils de l’homme est maître même du sabbat ». Voilà juxtaposées, ou plutôt opposées l’une à l’autre, ces deux expressions, > homme » et « Fils de l’homme » : c’est donc, évidemment, qu’elles n’avaient pas une signification identique.

C’est pareillement une erreur, cette même citation le démontrerait à elle seule, de prétendre que Jésus n’aurait pas attaché un sens messianique à la locution « Fils de l’homme[2200] ». Nous avons amplement démontré qu’il l’a employée dans ce sens précis, bien qu’il s’en soit servi comme d’une sourdine pour atténuer momentanément ses revendications messianiques. Renan l’a affirmé en dépit de ses préjugés, « l’expression Fils de l’homme semble pouvoir ne se comprendre que dans le sens messianique[2201] ». Après un examen sérieux de chacun des textes évangéliques qui la contiennent, F. Tillmann[2202] a le droit de conclure : « Seule la signification messianique fournit une explication suffisante » de tous ces textes.

Une troisième erreur, aussi grave que la première, consiste à dire que Jésus n’aurait jamais fait usage de ce terme[2203]. Assertion étrange, lorsqu’on se rappelle que les évangélistes le citent quatre-vingts fois. Aussi plusieurs néo-critiques la présentent-ils sous une forme quelque peu adoucie : « L’emploi de ce titre… appartient la plupart du temps aux rédacteurs évangéliques… L’usage (par Jésus lui-même) ne paraît probable que dans une mesure très étroite[2204] ». Il est vrai que, çà et là, les évangélistes auront pu substituer la locution « Fils de l’homme » au pronom de la première personne, ou réciproquement. On en a la preuve dans le rapprochement suivant, établi entre la même parole du Sauveur, citée par saint Matthieu et par saint Luc[2205]. Nous lisons dans le premier évangile : « Bienheureux serez-vous, lorsqu’on vous maudira, à cause de moi dans le troisième : « à cause du Fils de l’homme ». Mais les cas de ce genre sont rares, exceptionnels, et il faut user véritablement de violence pour en tirer la conclusion que nous venons de lire.

5. Les théologiens libéraux ne s’illusionnent pas moins et vont tout autant à l’encontre des documents historiques, lorsqu’ils s’occupent du « programme[2206] » du Sauveur. Ils représentent Jésus comme très lent à élaborer son plan d’action ; comme indécis en mainte circonstance, parce qu’il aurait été surpris par les événements heureux ou malheureux ; comme obligé de modifier ses projets et sa méthode sous l’empire des faits. Tout d’abord il n’aurait prévu que des succès rapides. Il ne comprit que peu à peu, au contact des hommes et des choses, qu’il allait à un désastre complet. Il en prit cependant son parti, bien qu’il espérât par instants — ainsi, à Gethsémani — qu’il pourrait échapper à la mort. Il serait fastidieux de copier tout au long les affirmations des néo-critiques à ce sujet ; nous les avons, du reste, consciencieusement résumées. Mentionnons encore la citation suivante, empruntée à un théologien anglican, dont la pensée est d’ordinaire assez libre : « La conception dogmatique d’après laquelle Jésus aurait connu, dès le commencement, la manière dont finirait (sa carrière), et aurait réalisé mécaniquement un plan arrangé d’avance, n’est pas seulement démentie par les faits ; elle détruit en outre toute la valeur morale et le sens de cette vie divine[2207] »

Pour tenir un pareil langage il faut, évidemment, ne voir en Notre-Seigneur qu’un homme ordinaire, et un homme peu intelligent, plein d’illusions, qui se sera lancé à l’aventure, et laissé aller au gré des événements, sans rien prévoir, sans rien organiser. Il faut, de plus, rejeter entièrement toute idée surnaturelle. On admire, et à bon droit, la gracieuse toile sur laquelle Lebrun a représenté le Sauveur sous les traits d’un jeune homme, dont le regard aimant est dirigé vers le ciel, pour y chercher sans cesse la volonté de Dieu, et dont les lèvres semblent prononcer cette parole évangélique, tracée sur le tableau : Quae placita sunt ei facio semper[2208]. Admiration mal fondée, d’après nos rationalistes. Obéir à la façon de Jésus, c’est, à leur sens, agir comme une machine ; c’est une conduite dépourvue de valeur morale.

Mais revenons à l’objection principale : Jésus n’a pas eu de programme ; ou bien, il a dû modifier fréquemment ses projets ; il a été la victime inconsciente des événements. Nous avons donné la preuve du contraire, d’après les documents les plus sûrs ; et on ne nous oppose que des assertions ; ou bien, on a recours de nouveau à des analyses psychologiques qui ne démontrent rien, parce qu’elles sont purement imaginaires. Tout le long de sa vie publique, nous verrons Jésus conscient d’avoir à accomplir une œuvre bien déterminée, recourant toujours à des moyens très appropriés à son but. Sans cesse il va droit devant lui, se pliant spontanément à la volonté divine, dont il connaît les plus petits détails, n’ignorant rien de ce qui lui arrivera, adhérant de toute son âme aux desseins providentiels. Il y a dans toute son existence, et spécialement dans son ministère actif, une parfaite unité, qui provient précisément de la netteté et de l’exécution idéale de son programme. C’est parce que son plan ne quittait jamais sa pensée, qu’il dominait lui-même tous les événements, qu’il ne se laissait troubler par aucun d’eux et ne subissait aucune influence humaine. Ni ses proches, ni ses apôtres, ni les foules amies, ni ses adversaires ne purent réussir à le faire dévier de sa route. La preuve qu’il ne fut surpris ni par son échec partiel ni par sa mort, c’est, qu’il les a prédits plusieurs fois très clairement à ses apôtres, assez, longtemps d’avance.

[2166] , Einleitung in die drei ersten Evangelien, p. 89-94.

[2167] , Jésus et les croyances messianiques de son temps, 2e éd., 1864.

[2168] , Histoire des idées messianiques, depuis Alexandre le Grand jusqu’à l’empereur Hadrien, 1874, p. 174.

[2169] Entre autres, Wellhausen, , op. cit. ; , Seal of authority in Religion, 1890, p. 31 ; , Jesus Nazarenus : und die erste christliche Zeit, mit den beiden ersten Erzählern, p. 104, et surtout , Das Messiasgeheimnis in den Evangelien, 1901 (voir on particulier les p. 221-222, 226-227) ; , Le christianisme et ses origines, 1881, t. IV, p. 15-16, 75.

[2170] , dans les Protestant. Monatsschriften, 1903, p. 91. , Die Anfänge unserer Religion, 2e éd., p. 32, ajoutait ironiquement : « Dieu merci, Jésus a été toute autre chose, et quelque chose de plus grand que le Messie ». Quoi donc ? Un réformateur religieux. von Harnack, qui croit à la conscience messianique du Sauveur, fait lui-même cette réflexion assez étrange (Das Wesen des Christentums, 1903, p. 81) : « En notre qualité de non-Juif, nous ne comprenons pas ce que signifie cette dignité (de Messie), ni quelle étendue ni quelle hauteur elle possède ». A. Harnack doit cependant connaître l’Ancien Testament et les évangiles, où ce titre est expliqué, développé sous toutes les formes.

[2171] , Von Reimarus zu Wrede, p. vi.

[2172] , dans l’Encyclopédie des sciences religieuses de Lichtenberger, t. VII, article « Jésus-Christ ».

[2173] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 185.

[2174] , Das Messiasbewusstsein Jesu und seine neueste Bestreitung, 1902, p. 11-12. Cf. , Der Zweifel an der Messianitül Jesu, 1907.

[2175] Voir en particulier , Jésus-Christ avant son ministère, 2e éd., p. 93-96, 146-150. Nous avons donné, à propos de la croissance intellectuelle et morale de Jésus, quelques spécimens de cette psychologie aux allures sentimentales.

[2176] von Harnack, Wesen des Christentums, p. 36 de la traduct. franc.

[2177] , The Gospel History and its transmission, p. 77.

[2178] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 186.

[2179] LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 212.

[2180] , Die Poesie des Evangeliums Jesu, p. 149.

[2181] Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. I, p. 545.

[2182] , Das messianisehe Bewusstsein Jesu, p. 33. Voir aussi son Lehrbuch der neutestam. Theologie, 2e éd., t. I, p. 338-339 ; von Harnack, Wesen des Christentums, p. 88 ; , Die Lehre Jesu, 2e éd., p. 97-98, 260, 413-414 ; , Jesus, p. 85 ; Holtzmann, War Jesus Ekstatiker ?, p. 35-36. , Die wichtigsten Fragen im Lehen Jesu, 2e éd., p. 73-74, 99-100 ; LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 468.

[2183] , Manuel, p. 173. Cf. , « Matthäus » dans , Handbuch zum Neuen Testament, p. 173 ; , Jesus : wer er geschichtlich war, p. 78 ; V. W. Schmidt, Das Leben Jesu ausgelegt, p. 165-166 ; Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 188-190, 201 ; etc.-

[2184] Weiss, Die Predigt Jesu vom Reiche Gottes, 2e éd., 1960.

[2185] Keim, op. cit., t. I, p. 347-349.

[2186] , La mission historique de Jésus, p. 52-53.

[2187] Il est vrai que les néo-critiques, depuis un certain temps, ne jurent que par saint Marc, aux dépens des deux autres synoptiques.

[2188] M. Réville le reconnaît, Jésus de Nazareth, t. II, p. 201-202, « il y avait une distance trop considérable entre le Messie qu’il (Jésus) était et voulait être, et le Messie que les Juifs attendaient, pour qu’il pût, sans violence morale, revendiquer brusquement une pareille dignité, au risque d’être mal compris et de provoquer des agitations politiques diamétralement opposées au but qu’il espérait atteindre ».

[2189] Matth., xii, 13-21.

[2190] Is., xlii, 1-4.

[2191] Cf. , Der Menschensohn, Beiträge zur neutestamentl. Theologie, 1896 ; , Skizzen und Vorarbeiten, Der Menschensohn, p. 187-215 ; , Der Menschensohn, Jesu Selbstbezeichnung, 1901 ; , The Son of Man, Contributions to the Study of the Thought of Jesus, 1912 ; , Lehrbuch der neuleslam. Theologie, 2e éd., t. I, p. 313-335 ; etc.

[2192] Voir , Die Worte Jesu, p. 191-193 ; Fritz Tillmann, Der Menschensohn, Jesu Selbstzeugnis für seine messianische Würde, p. 60-64.

[2193] , op. cit., p. 38.

[2194] Israelitische und jüdische Geschichte, 2e éd., p. 346. Voir aussi , Die Muttersprache Jesu, p. 91-101, 140-149.

[2195] op. cit., p. 191-197. Cf. , loc. cit.

[2196] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 291.

[2197] Dan., vii, 13.

[2198] Qu’il suffise de citer, à titre d’exemple, Marc., ii, 1 (et les passages parallèles de saint Matthieu et saint Luc) : « Afin que vous sachiez (que le Fils de l’homme a sur la terre le pouvoir de remettre les péchés » ; Luc., xii, 10 : « À quiconque aura prononcé une parole contre le Fils de l’homme, il sera pardonné ».

[2199] Marc., ii, 27-28.

[2200] , Histoire des idées messianiques, p. 187 ; , Seat of Authority, p. 339 ; etc.

[2201] Vie de Jésus, p. 197. De même LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 243.

[2202] , Der Menschensohn, Jesu Selbstzeugnis für seine messianische Würde, p. 117.

[2203] , Jesus Nazarenus, p. 193-194 ; , Die evangelische Geschiche, p. 562-568 ; , The [i) first three Gospels, p. 372-388 ; , op. cit., p. 85 : , Das Evangelium Marci, p. 66-69 ; etc.

[2204] LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 243. Cf. , Jesus, p. 92 ; Religion des Judentums, p. 248-254 ; etc.

[2205] Matth., v, 11 ; Luc., vi, 22. Cf. Matth., xvi, 13 ; Marc., viii, 27.

[2206] Ce sont eux qui ont employé les premiers cette expression.

[2207] , dans Hastings, A Dictionary of Christ and the Gospels, t. II, p. 369.

[2208] Joan., viii, 29 : « Je fais toujours ce qui lui est agréable (à Dieu)".

IX. L’élection des Apôtres.

1.  — La plupart des néo-critiques émettent des doutes au sujet de l’institution du collège apostolique. Jésus n’aurait jamais songé à s’entourer d’un nombre limité de disciples intimes, auxquels il se serait proposé de confier une mission spéciale. Il a permis à quelques-uns de ses partisans, sur leur demande personnelle, de l’accompagner plus ou moins longtemps durant ses prédications ; mais c’est seulement après sa mort que la « théologie chrétienne » l’a entouré du collège des Douze. Voici d’ailleurs, sur ce point, les propres paroles de plusieurs écrivains rationalistes. « On peut se demander, dit M. Wellhausen[2209], si les apôtres appartiennent à la vie de Jésus, s’il les a lui-même choisis, et à plus forte raison s’il les a envoyés prêcher l’évangile… Les apôtres n’appartiennent vraisemblablement qu’au début de l’histoire de l’Église. Ils peuvent cependant avoir été les compagnons (de Jésus) à la dernière cène et être ainsi devenus ses exécuteurs testamentaires ». « Il est à peine croyable, ajoute J. Weiss[2210], que le groupe des Douze ait été établi par un acte aussi solennel ».

Quelles raisons oppose-t-on à la tradition évangélique, si nette, si constante, confirmée par le livre des Actes et par les épîtres de saint Paul ? Elle aurait contre elle l’hésitation qu’elle manifeste « au sujet des noms des Douze ». Mais cette hésitation n’existe pas ; du moins, elle n’est qu’apparente[2211], et provient simplement de ce que plusieurs apôtres avaient deux noms différents, comme le démontre une comparaison sérieuse établie entre les quatre listes. Les critiques allèguent aussi le nombre « douze », qui, disent-ils, éveille de légitimes soupçons, d’abord en tant que chiffre symbolique, ensuite parce qu’ « on ne voit pas que Jésus ait attaché une telle importance » à des détails de ce genre[2212].

Il est vrai que le nombre douze était symbolique chez les Hébreux, et c’est précisément en souvenir des douze patriarches qui avaient été les fondateurs du peuple Israélite, que le Sauveur s’est entouré de douze apôtres ; mais nous ne voyons pas en quoi cette circonstance nuirait à l’authenticité du récit. La scène racontée par saint Marc et par saint Luc n’a nullement « le caractère indécis » que lui attribuent les néo-critiques, pour se défaire d’une institution qui gêne celle de leurs théories d’après laquelle Notre-Seigneur n’aurait jamais songé à fonder une Église. Ses moindres traits plaident en faveur de sa réalité.

2.  — L’élection de Judas comme membre du collège apostolique a soulevé des objections plus sérieuses. Strauss[2213], et à sa suite quelques-uns de ses adhérents[2214], ont tranché la difficulté en faisant du traître un personnage mythique ou légendaire. Mais, bien que les évangiles ne nous fournissent que fort peu de détails sur Judas, le portrait qu’ils esquissent de lui est trop vivant, trop concret, pour n’être qu’un portrait créé par l’imagination[2215]. Aussi le Dr Brandt, qui a poussé très loin la négation sur le terrain évangélique, condamne-t-il lui-même cette opinion[2216]. On a prétendu[2217], pour la justifier, que la trahison était inutile. Mais cette assertion a été réfutée d’avance par la remarque de saint Luc[2218] : « Les princes des prêtres et les scribes cherchaient comment ils feraient mourir Jésus ; mais ils craignaient le peuple ». Ils avaient donc besoin qu’on leur vînt en aide pour l’arrestation de celui qu’ils avaient d’avance condamné[2219].

Sans nier l’existence historique de Judas, de nombreux rationalistes contemporains sont tombés dans des erreurs plus ou moins graves à son sujet. Au premier rang, nous trouvons ceux qui s’efforcent de l’innocenter à peu près complètement. Ernest Renan est de ce nombre[2220]. Selon lui, « le souvenir d’horreur que la sottise ou la méchanceté de cet homme laissa dans la tradition chrétienne a dû introduire ici quelques exagérations… La haine que Jean (l’évangéliste) témoigne contre Judas » doit particulièrement exciter notre défiance à l’égard des actes qu’il lui reproche. Aussi, « sans nier que Judas Iscariote ait contribué à l’arrestation de son maître, nous croyons que les malédictions dont on le charge ont quelque chose d’injuste. Il y eut peut-être dans son fait plus de maladresse que de perversité… Si la folle envie de quelques pièces d’argent fit tourner la tête au pauvre Judas, il ne semble pas qu’il ait complètement perdu le sens moral, puisque, voyant les conséquences de sa faute, il se repentit^ et, dit-on, se donna la mort ». — Pour montrer la fausseté de cette argumentation, il suffit de rappeler la démarche spontanée du traître auprès des princes des prêtres, et sa proposition infâme : « Que voulez-vous me donner, et je vous le livrerai ?[2221] » Tenir un pareil langage, est-ce l’effet de la « maladresse », ou de la « perversité ? » La réponse à cette question n’est pas douteuse. Aussi plusieurs néo-critiques la formulent-ils en termes non moins sévères que les écrivains orthodoxes : « Par sa conduite envers la figure humaine la plus pure et la plus grande qui ait été manifestée à là claire lumière de l’histoire du monde, cet homme (Judas) est devenu pour nous le type du plus criminel des pécheurs[2222] ». « La trahison de Judas est demeurée, dans l’opinion de la chrétienté, le type de tous les méfaits de ce genre ; elle est un objet de dégoût et d’horreur[2223] ».

Judas a trouvé des avocats dans une autre direction. Non seulement il n’aurait pas eu l’intention odieuse que lui prêtent les évangélistes et la tradition chrétienne, mais il croyait rendre un véritable service à son Maître, en faisant semblant de le trahir. Le célèbre auteur anglais de Quincy a développé cette théorie[2224], que divers néo-critiques ont adoptée. En voici les principaux traits. Judas n’était pas moins dévoué à Jésus que les autres apôtres, et il éprouvait un ardent désir d’accélérer l’heure de son triomphe. À la fin, voyant que son Maître tardait à proclamer publiquement sa dignité messianique, il recourut à l’expédient d’une trahison apparente, pour l’obliger ainsi à se déclarer. Judas ne doutait pas que le Sauveur n’eût recours à ses pouvoirs miraculeux, pour remporter une éclatante victoire sur ses ennemis. Dans ces conditions, il se serait tristement trompé ; mais on ne pourrait lui reprocher que de s’être laissé entraîner par un enthousiasme exalté. — Est-il besoin de dire que ce système de défense n’a pas le moindre point d’appui dans les documents évangéliques, qui lui donnent au contraire un démenti formel ? Judas n’a-t-il pas lui-même donné à sa conduite le seul nom qu’elle mérite, lorsqu’il disait aux prêtres : « J’ai péché, en livrant le sang innocent[2225] ? » Et s’il n’avait eu d’autres mobiles que ceux qu’on lui prête si étrangement, Jésus aurait-il flétri sa trahison en termes si énergiques[2226] ? M. Réville avait donc pleinement le droit de dire que cette « explication manque de toute vraisemblance[2227] ». En effet, ajoute-t-il, « la manière d’être de Judas, depuis le jour où il s’aboucha avec les chefs du sanhédrin, dénote un esprit froid, sournois, un homme qui possède assez d’empire sur lui-même pour donner le change à Jésus[2228] jusqu’au dernier moment ».

C’est donc à pure perte qu’on essayerait d’exonérer Judas de toute perfidie, de toute infamie. On a du moins tenté d’atténuer sa culpabilité le plus possible, et pour cela, on a cherché, non pas dans les évangiles, mais dans les possibilités psychologiques, ce qui a dû amener peu à peu l’un des Douze à trahir son Maître. Ce serait, en somme, la désillusion. Il n’aurait jamais cru avec certitude au caractère messianique de Jésus[2229], ou bien, après y avoir cru pendant quelque temps, il aurait ensuite perdu la foi. On suppose à l’encontre des documents, qu’il n’aurait été associé qu’assez tard au groupe des disciples intimes, et qu’après avoir tout d’abord conçu les plus belles espérances au sujet de Jésus, dont il attendait personnellement de hautes faveurs, il se serait laissé aller à la déception, puisa des sentiments de haine et de vengeance, par suite de ce désappointement. Non content de ne pas réaliser les magnifiques perspectives qu’il avait fait briller aux yeux de ses partisans, voici que Jésus cessait de multiplier les prodiges ; il n’attirait plus le peuple ; il ne savait plus résister à ses ennemis. Ceux-ci prenaient de plus en plus le dessus, et il devenait clair que ce faux Messie tomberait bientôt entre leurs mains, pour périr misérablement. Ceux qu’on savait lui avoir été plus étroitement associés partageraient évidemment ses dangers. Il fallait donc agir au plus vite et se concilier les autorités juives, tout en gagnant, comme prix de la trahison, la somme qu’on voudrait bien donner. Tels sont, d’une manière générale, les sentiments qui se seraient succédé dans l’âme de Judas et qui auraient fait de lui un traître[2230].

Oscar Holtzmann a la loyauté de reconnaître[2231] que ce sont là de simples hypothèses, dont les documents historiques (les évangiles) ne démontrent nullement la réalité. Mais, si l’on est douloureusement surpris qu’un des apôtres, « après avoir prêché au nom de Jésus la pénitence et l’avènement du royaume des cieux, puis après avoir accompagné son Maître dans ses rudes pérégrinations, … enfin, après n’avoir pas craint d’affronter avec lui tous les périls du voyage à Jérusalem, l’ait trahi dans cette ville[2232] », si la trahison de Judas est un problème psychologique très réel, pourquoi ne pas consentir à résoudre ce problème au moyen des données évangéliques, dont on ne saurait contester sérieusement la sincérité parfaite ? Ces données, malgré leur brièveté, suffisent pour tout expliquer. Il est inutile de s’évertuer pour chercher ailleurs ce qu’on ne réussira pas à découvrir. Il faut faire violence aux textes, pour éliminer l’avarice sordide du caractère de Judas, comme aussi pour prétendre qu’il y eut un motif de jalousie à la base de l’accusation lancée contre lui par le quatrième évangile. Jean jaloux de Judas, c’est véritablement un comble !

Tout en travaillant à disculper le traître, les rationalistes ont parfois rejeté sur Jésus lui-même une partie de la responsabilité de son crime. « S’il était vrai, comme le veut la tradition, que Jésus connaissait d’avance cette trahison, et ne fit rien pour l’empêcher, "en fournissant même à Judas, par la confiance apparente qu’il continuait de lui témoigner, les moyens de la consommer, … on est tenté de se demander si Judas, infime instrument du plan divin, mérite les malédictions dont sa mémoire est restée chargée ». M. Albert Réville[2233] a raison de ne pas insister sur cette objection, et de ne lui attacher qu’une importance secondaire, bien qu’il la formule en un langage presque blasphématoire. Jésus a fait tout ce qu il pouvait pour sauver le malheureux apôtre. Celui-ci a joui de toutes les grâces nécessaires pour demeurer, malgré la tentation, un disciple fidèle. Il est donc seul responsable de sa terrible déchéance et de sa damnation éternelle.

Mais Notre-Seigneur ne s’est-il pas trompé, en faisant entrer cet indigne dans la société de ses apôtres ? Les néo-critiques l’affirment couramment. « Comment Jésus, qui connaissait les cœurs, a-t-il pu se faire illusion au sujet de ce disciple ?[2234] » « Parmi les Douze a pu se glisser un Judas, au sujet du caractère duquel Jésus s’est trompé, à moins qu’on ne préfère dire que son art d’éducateur a échoué dans cette circonstance[2235] ». Le traître, ainsi qu’il a été dit plus haut, ne serait entré que tardivement dans le collège apostolique, et de son propre mouvement ; de sorte que le Sauveur n’aurait pas eu le temps de le connaître. — Non, Jésus ne s’est pas trompé au sujet de Judas, dont il avait prévu dès le début la trahison, et qu’il démasqua de bonne heure[2236]. Son art d’éducateur a échoué dans ce cas, il est vrai : triste histoire dont la grâce divine n’est que trop souvent témoin. Quant à l’élection de Judas, elle eut lieu en même temps que celle des autres apôtres, et le divin Maître en a pris toute la responsabilité.

[2209] Einleitung in die Evangelien, p. 112.

[2210] Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 91. Voir aussi , Jesus, p. 29 ; , Jesus : wer er geschichtlich war, p. 108.

[2211] , loc. cit.

[2212] , ibid. D’après , Babylonisches im Newen Testam., p. 87-88, ce chiffre ferait allusion aux signes du zodiaque !

[2213] Strauss, Leben Jesu, § 130 ; Neues Leben, § 90.

[2214] Cf. , Der Verrath des Judas Ischarloth, eine Sage, 1900.

[2215] Voir , Studies in the Life of Christ, p. 264. On dirait que ce portrait « sort du ciseau du sculpteur ».

[2216] Die evangelische Geschichte, p. 12-14.

[2217] Cf. , Geschichte Jesu erläutert, p. 300.

[2218] Luc., xxii, 2.

[2219] Comparez Matth., xxvi, 4, et Marc., xiv, 2, où les membres du sanhédrin, avant de s’entendre avec Judas, parlent de recourir à la ruse pour s’emparer du Sauveur

[2220] Renan, Vie de Jésus, 1863, p. 380-382. !

[2221] Matth., xxvi, 15.

[2222] , Jesus : wer er geschichtlich war, p. 175.

[2223] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 342,

[2224] Works, t. VI, p. 21-25.

[2225] Matth., xxvii, 4.

[2226] Matth., xxvi, 20-25.

[2227] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 344.

[2228] Ou du moins pour essayer de lui donner le change.

[2229] Holtzmann, Leben Jesu, p. 351.

[2230] Voir Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 345-346 ; , Die evangelische Geschichte und der Ursprung des Christentums, p. 484-487 ; Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 92 ; Holtzmann, Leben Jesu, p. 351-352 ; Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. III, p. 247-248 ; , Jesus von Nazareth in seiner geschichtl. Lebensentwicklung, p. 101-102 ; , op. cit., p. 175-176, etc. Chacun de ces auteurs expose la théorie avec des nuances qui lui sont propres.

[2231] Holtzmann, op. cit., p. 353.

[2232] Holtzmann, ibid.

[2233] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 342-343.

[2234] , Das Leben Jesu erläutert, p. 363.

[2235] , Jesus als Charakter, p. 111. De même , Jesus : wer er geschichtlich war, p. 108, et beaucoup d’autres.

[2236] Joan., vi, 71-72.

X. Le sermon sur la montagne.

Les néo-critiques manifestent généralement, tout au moins en théorie, une vive admiration à l’égard de ce grand discours, et ils lui décernent de sincères éloges. Cependant, il n’a pas échappé à leur esprit d’opposition, qui ne laisse en paix aucune page des évangiles.

1.  — Plusieurs d’entre eux affirment que ce discours n’a jamais été prononcé par le Sauveur. Il aurait été composé en entier, sinon directement, par les deux évangélistes qui nous l’ont conservé, du moins par les auteurs des documents d’après lesquels ils les ont reproduits[2237]. Toutefois, ils admettent en grand nombre que la plupart des paroles citées ici par saint Matthieu et par saint Luc appartiennent réellement à Jésus, qui les avait prononcées en différentes occasions[2238]. Mais, dans son ensemble, le discours serait « une composition libre », « une anthologie d’aphorismes », qui auraient été groupée, tels qu’on les lit aujourd’hui dans les deux rédactions spécialement dans celle de saint Matthieu, vers le début de l’ère chrétienne, pour former comme un Manuel de piété, un recueil de règles de conduite.

Nous avons reconnu que saint Matthieu a peut-être ajouté çà et là au discours quelques pensées émises en d’autres circonstances, et que saint Luc l’a certainement abrégé. Mais rien n’autorise à supposer que nous n’aurions ici qu’une « compilation[2239] ». Une telle hypothèse méconnait de la façon la plus absolue le respect que les évangélistes et les premières générations chrétiennes nourrissaient à l’égard de la vérité historique, en particulier lorsqu’il s’agissait de la vie du divin Maître. Du reste, nous l’avons dit également, le Sermon sur la montagne, tel que saint Matthieu nous l’a transmis, répond exactement à ce qu’on pouvait attendre de Jésus à cette époque de son ministère. Quoi de plus naturel que de l’entendre donner alors à ses disciples, devenus nombreux, et aussi aux multitudes sympathiques qui accouraient à lui de toutes parts, un résumé de son enseignement, et tracer l’idéal à réaliser par quiconque désirait acquérir le droit de cité dans le royaume des cieux ? Et qui donc, si ce n’est le Christ lui-même, et lui seul, aurait été capable de créer une composition littéraire d’une telle unité, d’une telle beauté, dont la marche est si naturelle et si vraie, dont les pensées se rattachent si aisément les unes aux autres. de manière à former un tout inimitable[2240] ? L’hypothèse rationaliste est donc invraisemblable à priori. De plus, on ne peut l’appuyer sur aucun argument solide[2241].

2.  — En général, les rationalistes n’éprouvent pas une moindre aversion pour le dogme que pour le miracle. Aussi les voyons-nous lutter de toutes leurs forces contre ces deux éléments des évangiles. Or, quelques-uns d’entre eux avouent que l’absence (prétendue) de tout dogme dans le Sermon sur ta montagne est un des principaux motifs de la prédilection que cette pièce d’éloquence leur inspire. À cela, on a répondu avec beaucoup d’à-propos[2242] : « Messieurs les rationalistes, qui aimez tant, qui écoutez si volontiers la morale de \ Oratio montana, de grâce, écoutez aussi le dogme qu’il vous enseigne ». Les pensées dogmatiques sont loin, en effet, d’en être entièrement absentes

À cette erreur, ou peut rattacher celle de A. Harnack et d’autres néo-critiques, qui traitent le Discours sur la montagne comme s’il contenait la substance entière du christianisme, et qui, par suite de ce faux principe, traitent tous les développements postérieurs de la doctrine chrétienne, qu’ils soient contenus dans les autres portions des évangiles, dans le reste du Nouveau Testament ou dans la tradition, comme s’ils n’appartenaient point à l’essence de l’enseignement de Jésus[2243]. Mais où donc ces critiques ont-ils vu que le Sauveur avait le dessein de condenser dans ces quelques pages toutes les instructions théoriques et morales qu’il apportait aux hommes ? Il y a surtout inséré des régles de conduite appropriées à ses disciples ; mais, sur ce point comme au sujet du dogme chrétien, il a très largement complété son enseignement en mainte autre occasion.

3.  — D’autres rationalistes ont attaqué l’authenticité de l’un des passages les plus importants du discours, celui dans lequel Jésus déclare solennellement qu’il est venu, non pas pour détruire la loi juive, mais pour l’accomplir, la perfectionner[2244]. « Jésus, demande A. Loisy[2245], a-t-il eu occasion de définir ainsi sa position à l’égard de la loi ? » Il répond : « On peut croire sans témérité que, dans aucune circonstance, il n’a eu à le faire et ne l’a fait systématiquement et scolastiquement, comme dans le présent discours, en établissant d’abord un principe universel, et en énumérant ensuite les diverses applications que ce principe comportait[2246] ». Pour réfuter cette opinion, nous ne dirons pas, avec un autre néo-critique[2247], que Jésus « n’a jamais eu l’intention de se séparer du judaïsme et de fonder une religion nouvelle », qu’il « voulait simplement infuser un nouvel esprit dans les formes existantes » de la religion juive d’alors, et que, par conséquent, rien ne s’oppose à ce qu’il ait proclamé officiellement son respect pour tout ce qui la constituait. Ce serait, en effet, tomber dans une autre erreur. Il suffira de renvoyer encore à M. Loisy, qui, revenant sur sa pensée, dont il sentait la faiblesse, reconnaît que le Sauveur a fort bien pu formuler lui-même un jour le principe dont il s’agit. Nous ajouterons, et c’est notre argument principal en cet endroit comme en beaucoup d’autres, que l’authenticité de tout ce passage du premier évangile est trop bien attestée par la critique textuelle, pour qu’on puisse lui opposer autre chose que des préjugés arbitraires[2248].

4.  — Nous avons à exposer plus longuement une objection qui a été fréquemment formulée de nos jours par des écrivains Israélites, et à laquelle se sont associés plusieurs théologiens Protestants. Elle concerne l’origine du Sermon sur la montagne, qu’on a prétendu pouvoir rattacher, d’une manière à peu prés exclusive, aux écrits de l’Ancien Testament, et davantage encore à la littérature rabbinique. Des volumes entiers ont été composés par des Juifs pour démontrer cette thèse[2249], sans parler des articles insérés dans les dictionnaires[2250] et les revues, ni des assertions isolées, faites à tout propos. Quelques citations montreront jusqu’où sont allées, sous ce rapport, les prétentions juives et autres. Le rabbin A. Geiger[2251] n’a pas craint de dire que « Jésus était un pharisien qui marcha sur les traces d’Hitlel[2252] », et qui « n’a pas exprimé une seule pensée nouvelle ». M. Rodrigues annonce dans sa préface[2253] que son but est de « démontrer aux yeux qui ne craignent pas la lumière, que ce qu’on appelle la morale chrétienne n’est autre chose que la morale Israélite ». Il cite[2254] cette parole de son coreligionnaire Munk »[2255] : « On s’étonne du peu d’effet produit à Jérusalem par le discours de la montagne. Comment en aurait-il pu être autrement ? Le discours de la montagne courait les rues de Jérusalem[2256], bien avant qu’il eût été prononcé ». Et il ajoute : « Rien de plus facile que de refaire ce discours avec les documents antérieurs à son époque ». L’ouvrage du « rabbin prédicateur » Benamozegh qui tout gonflé de propos déclamatoires et superficiels. On y rencontre des titres semblables aux suivants : « Supériorité prétendue (de la morale chrétienne) sur le judaïsme ; absurdité de cette hypothèse, son impiété. Inconvénients et faiblesses de la morale chrétienne ». Un autre rabbin, E. Schreiber, écrivait de son côté[2257] que « le discours sur la montagne est un assemblage de passages du Talmud ».

Des savants chrétiens, très au courant de la littérature rabbinique[2258], ont fait bonne justice de ce langage prétentieux. Personne ne songe à nier qu’il existe des relations de parenté entre la morale de Jésus et celle de l’Ancien Testament, entre les règles de conduite proposées par le Christ et celles qu’on peut lire en certains endroits des livres de Moïse, des Psaumes, des Prophètes et des Hagiographes. Jésus lui-même n’a-t-il pas affirmé publiquement cette analogie ? et n’est-ce point un fait manifeste que de nombreux préceptes contenus dans le Sermon de la montagne ont, sinon toujours leur équivalent, du moins leur base dans la loi ancienne ? Et pourtant, quelle différence ! D’un côté, il est bon de le redire, c’est le germe et la racine ; de l’autre, c’est la plante dans tout son épanouissement, avec son feuillage, ses fleurs et ses fruits. En outre, les beautés morales qui ne se présentent qu’isolément dans les écrits de l’ancienne Alliance sont groupées ici d’une manière unique, Jésus les ayant réunies en un corps de doctrine qui n’a nulle part ailleurs de parallèle. S’il était vrai que le Christ n’a rien ajouté à l’enseignement moral de la loi et des prophètes, comment expliquer l’admiration enthousiaste avec laquelle ses compatriotes accueillirent ses instructions ? Il faut insister sur ce point : Jésus a transformé, transfiguré la morale juive, soit en la complétant par des préceptes nouveaux, plus parfaits, soit en attirant l’attention de ses disciples sur l’esprit et la portée des commandements divins, alors qu’auparavant on s’était trop arrêté à la lettre seule, les scribes se contentant d’ordinaire d’insister sur l’obéissance extérieure.

Quant au Talmud, une dose singulière de bonne volonté serait nécessaire pour le regarder, même de très loin, comme la source du Sermon sur la montagne et de la morale prêchée par Notre-Seigneur. On peut assurément découvrir, à travers les traités interminables dont il se compose, quelques perles, quelques grains d’or, épars çà et là ; nous voulons dire, quelques préceptes moraux qui ne sont pas sans ressemblance avec telles et telles paroles du Sauveur. Il y a eu, en effet, de bons rabbins, aux âmes nobles et pieuses, et il serait surprenant que, nourris de la Bible, ils n’eussent pas exprimé quelques belles pensées. Nous en avons cité plusieurs à propos du discours que nous étudions, et nous les avons rapprochées de celles de Jésus. Les suivantes appartiennent à la même catégorie[2259]. Quelques rabbins disaient aussi qu’on ne devait pas enlever une seule lettre au texte de la loi mosaïque[2260]. D’autres établissaient, comme Jésus, une distinction entre les préceptes « lourds », c’est-à-dire importants, et les préceptes « légers », ou moins importants. Rabbi Chanina (au IIIe siècle de notre ère) disait : « Il en est trois qui descendent en enfer : celui qui fait le mal avec la femme d’un autre : celui qui insulte son prochain en public et celui qui donne à son prochain un sobriquet (injurieux)[2261] ». Selon Rab Huna, « pour les justes, leur Oui est oui, leur Non est non[2262] ». Suivant un autre rabbin, « quiconque a un pain dans son panier et dit : Que mangerai-je demain ? est un homme de peu de foi[2263] ». On prète à R. Tarphon (fin du Ie siècle) cette parole : « Si quelqu’un disait à un autre : Enlève l’écharde qui est dans ton œil, celui-ci répondrait : Enlève la poutre qui est dans ton œil[2264] ».

On a surtout contesté l’originalité de l’Oraison dominicale, dont, au dire de Hamburger[2265], « chaque phrase se rencontre dans les prières et les instructions des rabbins juifs qui ont été consignées dans le Talmud, de sorte que cette oraison toute entière a son domicile sur le terrain du judaïsme. En preuve de cette affirmation on allègue, indépendamment de phrases décousues, recueillies dans les écrits des rabbins, les demandes suivantes, contenues dans le Kaddisch et le Schemôné Esré, prières juives que nous avons eu déjà l’occasion de mentionner : « Que son nom sublime (de Dieu) devienne grand et soit sanctifié dans le monde… Qu’il laisse dominer sa domination royale, durant notre vie et de nos jours… Écoute les prières et les souhaits de la maison d’Israël[2266]. Tu es saint et ton nom est terrible… Pardonne-nous, notre Père, … et délivre-nous à cause de ton nom…, et rassasie le monde des trésors de la bonté, et sois roi sur nous, Seigneur, mais en grâce et en miséricorde[2267] ».

Nous ne contestons pas ces ressemblances, plus ou moins réelles, plus ou moins vagues. Elles peuvent impressionner des lecteurs qui ne connaissent pas la littérature rabbinique dans son ensemble, et qui ne la jugent que par des citations de ce genre : mais elles sont sans valeur pour prouver que le Sermon sur la montagne est dénué de toute originalité, et que Jésus en a puisé à pleines mains les pensées chez les rabbins. Au reste, il ne s’agit pas de savoir si le Talmud contient des préceptes moraux de bon aloi, mais si, même en réunissant en une seule composition tout ce qu’il a de meilleur, on parviendrait à reproduire le chef-d’œuvre unique que nous a conservé saint Mathieu. Où trouver, dans tous les écrits juifs, des morceaux comparables aux Béatitudes, au Pater noster, aux paroles de Jésus qui concernent le détachement des biens de ce monde et la confiance en Dieu ? On n’y réussirait certainement jamais.

Allons donc au fond de la question, et ne nous contentons ni d’allégations superficielles ni de fausses conclusions. Nous dirons d’abord que les ressemblances qui existent entre le Sermon sur la montagne et les écrits rabbiniques peuvent s’expliquer facilement, en dehors de toute supposition d’emprunt de la part de Notre-Seigneur. « Alors même que l’on démontrerait que Jésus a employé des expressions figurées, des idées populaires, des formules proverbiales, qui, avant lui, s’étaient trouvées sur les lèvres de tel ou tel rabbin, il faudrait manquer d’esprit critique pour conclure de la qu’il est sous la dépendance des rabbins. En effet, quiconque veut être compris du peuple doit parler le langage du peuple, et quand on a grandi dans un milieu déterminé, on se sert, même sans y faire attention, du langage de ce milieu[2268] ». En soi, il serait donc naturel que Jésus, sans rien emprunter aux docteurs juifs, se soit rencontré parfois avec eux, sur le terrain religieux et moral.

Mais il faut tout dire, et, puisque ceux qui revendiquent pour les rabbins la propriété de la plupart des textes du Sermon sur la montagne le font avec tant de présomption, ne craignons pas de signaler leurs exagérations outrancières, et leur manque complet de méthode scientifique. Le Talmud renferme tout l’évangile, s’écrient-ils fièrement ; toutes les instructions morales de Jésus ont été empruntées aux anciens docteurs juifs. Les savants chrétiens dont nous avons cité les noms, très versés dans la littérature talmudique, ont relevé le gant et étudié un à un les textes que l’on prétend avoir servi de source aux pensées de Jésus. Quel a été le résultat de ces patientes recherches ? Elles ont révélé la plus déplorable légèreté. Souvent, en traduisant les paroles des rabbins auxquelles Jésus, dit-on, aurait fait des emprunts, on accentue, volontairement ou inconsciemment, leur ressemblance avec le texte évangélique, de manière à faire pencher la balance en faveur des rabbins. Bien que le Talmud soit composé de parties fort disparates, et qui, sous leur forme définitive, datent de plusieurs siècles différents, on le traite dans son ensemble comme si toutes ses portions étaient antérieures aux évangiles ; on cite les rabbins sans s’inquiéter de l’époque où ils vivaient. Par des procédés de ce genre, on fausse totalement les preuves, qui pour la plupart, perdent toute leur force. C’est ainsi que MM. Nork, Hamburger, Friedmann, etc., font faire à Jésus des emprunts à des rabbins du ive siècle de notre ère, et même à des écrits du Moyen Âge[2269]. En agissant ainsi, ils peuvent réussir à jeter de la poudre aux yeux de quelques ignorants ; mais ils détruisent de leur propres mains leur thèse.

En somme, il n’existe pas un seul cas où l’on puisse dire que. Jésus, dans le Sermon sur la montagne ou ailleurs, soit sous la dépendance du Talmud. Le Christ et les rabbins ! « Il n’existe entre eux que de profondes différences. Jésus appuie son enseignement moral sur celui de la loi ancienne ; il ne doit absolument rien au Talmud[2270] ».

5.  — Enfin, quelques néo-critiques, insistant sur les faits que nous avons signalés lorsque nous expliquions le principe « Je ne suis pas venu pour détruire la loi, mais pour l’accomplir », prêtent à Jésus deux attitudes différentes relativement à la législation mosaïque. Au fond, dit J. Weiss[2271], d’après l’ensemble de ses paroles et de sa conduite, il était plein de respect pour la loi juive ; mais (admirons ce rapprochement !), de même que Luther « voulait être et demeura un fidèle enfant de son Église, alors qu’il avait depuis longtemps émis des propositions qui menaçaient de mettre en pièces le système du moyen âge », de même le Sauveur « croyait encore avoir ses racines dans le sol de sa patrie, alors que son esprit l’avait depuis longtemps lancé dans des contrées nouvelles ». C’est donc pour ainsi dire « à son insu », comme l’écrivait le Dr Pfleiderer[2272], et entraîné par la chaleur de ses luttes avec les pharisiens, qu’il aurait prononcé des paroles dont la véritable portée ne tendait pas seulement à supprimer les abus, mais à anéantir la loi elle-même.

D’autres, comme A. Neumann[2273], distinguent plusieurs périodes dans la position prise par Jésus à l’égard de la loi. En premier lieu, il se proposait de la perfectionner intérieurement : à la place de la lettre, il mettait la religion de l’esprit. Ensuite, à l’instar des anciens prophètes, il a placé au premier plan les préceptes moraux de la loi, et rejeté à l’arrière-scène la partie cultuelle. Enfin, il est allé jusqu’à porter directement atteinte à la loi, d’abord sans doute d’une manière inconsciente, puis avec une intention très expresse. « En commençant, il dut lui en coûter beaucoup pour abandonner, pièce par pièce, ce qu’il avait, regardé depuis sa jeunesse comme l’expression de la volonté de Dieu ». Néanmoins, « sur ce point il n’est jamais arrivé à une décision franche et claire… C’est Paul., qui a déclaré nulle et de nulle valeur la loi juive, qu’il n’était plus possible d’accomplir[2274] ».

Mais ce sont là des hypothèses arbitraires, qui n’ont d’autres fondement que l’attitude, en apparence différente, prise par le Sauveur à l’égard de la loi ancienne. Nous avons donné une explication suffisante de ces variations. La position de Jésus relativement à la loi juive n’a jamais été contradictoire et « paradoxale[2275] ». Lorsque, dans le Sermon sur la montagne, en tête des détails par lesquels il se présente comme un réformateur de la loi, il mettait le grand principe : « Je ne suis pas venu pour détruire… », il avait conscience que ces détails n’étaient pas en contradiction avec le principe. En vérité, il n’a pas détruit ; mais il n’était pas possible que la législation mosaïque n’évoluât pas entre ses mains, et celles de ses apôtres. Toutefois, cette évolution a toujours été un développement, une transfiguration. Il est bien évident que les lois juridiques et constitutionnelles, qui avaient en vue l’existence à part du peuple juif, n’étaient pas destinées à une durée permanente, pas plus, d’ailleurs, que la plupart des règles qui regardaient le culte. Déjà les prophètes avaient travaillé avec zèle au perfectionnement de la loi du Sinaï ; Jésus a fait comme eux, et cent fois mieux encore. Grâce à lui, l’ancienne loi continue de subsister, et elle exerce toute sa force dans l’Église chrétienne, mais sous une forme suréminente, définitive, de même que notre corps ressuscité sera distinct de notre corps mortel, sans cesser de lui être identique.

[2237] Ainsi pensent, avec des nuances diverses, Weizsäcker, Apostolische Geschichte, 2e éd., p. 380-381 ; , dans , Encyclop. biblica, t. II, col. 1886 ; Holtzmann, Die Synoptiker, p. 99 ; , Einleitung in das Neue Testament, 3e éd., p. 232 ; , Hergpredigt, t. I, p. 39 ; , « Matthäus » dans , Handbuch zum Neuen Testament, p. 179-180 ; LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 535-536.

[2238] LoisyLoisy, op. cit., p. 535 : Les éléments du discours sont « presque tous empruntés à la tradition la plus authentique ».

[2239] LoisyLoisy, op. cit., p. 536. Le même auteur ajoute, sans aucune raison sérieuse : « La forme actuelle de ce morceau accuse un travail de composition successive et ne représente pas simplement la parole de Jésus.

[2240] Quelques néo-critiques se sont pour ainsi dire scandalisés de cette unité. Mais, comme l’avoue l’un d’eux, « Jésus n’a jamais parlé sans donner un clair enchaînement à ses pensées. L’opinion d’après laquelle les sentences et les raisonnements auraient jailli sans suite » de ses lèvres, est en contradiction avec la vérité (W. Hess, Jesus von Nazareth in seiner geschichtl. Lebens-enlwicklung, p. 24).

[2241] Voir , Commentary on the Gospel according to St Matthew, p. 56.

[2242] , Die Reden des Herrn Jesu, in h. loc.

[2243] Cf. von Harnack, Das Wesen des Christentums, 1903, passim.

[2244] Matth., v, 17-20.

[2245] LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 563.

[2246] Voir, dans le même sens, , Die Anfänge unserer Religion, 2e éd., p. 59. Déjà Marcion, ce grand ennemi du judaïsme, affirmait que la rédaction actuelle du texte en question provenait d’une falsification exercée par les Juifs. Sa forme primitive aurait été : « Pensez-vous que je suis venu pour accomplir la loi ? … Je suis venu pour détruire, et non pour accomplir ». Cf. , Epist., i, 371 ; Origène, Contra Celsum, ii, 15.

[2247] , Jesus von Nazareth, t. II, p. 25.

[2248] On voit par là ce que vaut l’assertion du Dr Holtzmann, Neutestament. Theologie, 1re éd., t. I, p. 152-153, d’après laquelle essayer de prouver l’authenticité du passage Matth., v, 17-18, c’est « chercher la quadrature du cercle ».

[2249] Qu’il suffise de mentionner les suivants : , Jésus-Christ et sa doctrine, 1864 ; , Les Déicides ; examen de la vie de Jésus et des développements de l’Église chrétienne dans leurs rapports avec le judaïsme, 1864 ; , Les origines du Sermon sur la montagne, 1868 ; , Die Principien des Judentums verglichen mil denen des Christentums, 1877 ; , Morale juive et morale chrétienne, 1878 ; , Jüdische Moral und christl. Staat, 1894 ; , Rabbinische Quellen und Parallelen zu neulestam. Schriftstellen, 1899 ; , The jewish Sources οf the Sermon on the Mount, 1911. On trouvera une bibliographie beaucoup plus étendue dans l’ouvrage de M. Bischoff, que nous signalerons bientôt.

[2250] Par exemple, dans , Real-Encyclopädie für Bibel und Talmud, 1884-1892, et dans la Jewish Encyclopedy, publiée récemment à New-York.

[2251] , cité par , Jesus und Hillel, 2e éd., p. 7.

[2252] E. Renan s’est approprié cette assertion.

[2253] , op. cit., p. 1-2.

[2254] Ibid., p. 11.

[2255] Savant Israélite qui vivait au xixe siècle.

[2256] C’est M. Rodrigues lui-même qui souligne.

[2257] , op. cit., p. 10.

[2258] En particulier (rabbin converti), The Life and Times of Jesus the Messiah, t. I, p. 524-541, et davantage encore , Jesus und die Rabbinen ; Jesu Bergpredigt und "Himmelreich" in ihrer Unabhängigkeit vom Rabbinismus, 1905. Voir aussi , Jesus und Hillel.

[2259] , op. cit., en mentionne beaucoup d’autres qui se rapportent toutes au Discours sur la montagne.

[2260] Schemolh Rabba, 6.

[2261] Baba mezia, 59, a. Cf. Matth., v, 22.

[2262] Ruth R. iii, 18. Cf. Matth., v, 37.

[2263] Sota, 42, b. Cf. Matth., vi, 25.

[2264] Arachin, 16, b. Cf. Matth., vii, 3-5.

[2265] op. cit., t. III, p. 55.

[2266] Extrait du Kaddisch.

[2267] Extrait du Sch’môné Esré.

[2268] , Jesus und die Rabbinen, p. 4.

[2269] Voir , loc. cit., p. 3 ; , Jesus und die Rabbinen, p. 4-6 ; , Die Worte Jesu, p. 62.

[2270] Voir , The Life and Times of Jesus the Messiah, t. I, p. 524.

[2271] Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 248.

[2272] , Die Entstehung des Christentums. Voir aussi , Einleitung in die Evangelien, p. 113.

[2273] , Jesus : wer er geschichtlich war, p. 140-142.

[2274] , Jesu Stellung zum Alten Testam., 1904, p. 25, parle dans le même sens.

[2275] , Jesus, p. 65, emploie cette dernière épithète.

XI. L’éloquence de Jésus.

On ne lira pas sans intérêt l’appréciation suivante de l’éloquence de Notre-Seigneur. Nous l’empruntons à A. Harnack[2276].

« Jésus enseignait qu’il ne sert de rien de gagner l’univers entier et que l’âme en éprouve du dommage, et pourtant il a gardé de la sympathie pour tout ce qui a vie… Sa parole, encadrée d’ordinaire dans les comparaisons et les proverbes, exprime toutes les nuances du langage humain et l’échelle complète des sentiments. Il ne dédaigne pas les accents les plus durs du réquisitoire passionné et des sentiments courroucés, ni même l’ironie, bien que ces accents doivent avoir été l’exception. Le deuil et les pleurs, le rire et la danse, la richesse et la pauvreté, la faim et la soif, la santé et la maladie, les jeux des enfants et la politique, … l’éloignement de la maison, l’hôtellerie et le retour, le mariage et les funérailles, l’habillement luxueux des vivants et le tombeau des morts, … le vigneron dans la vigne et les ouvriers oisifs sur la place publique, le berger qui cherche (sa brebis perdue), le marchand de perles, … les soucis que créent à la ménagère la farine, le levain ou la drachme perdue, la plainte de la veuve devant le fonctionnaire sans cœur, … les relations intellectuelles des professeurs et des élèves, … l’éclat de la royauté, l’ambition des puissants, l’innocence des enfants, l’empressement des serviteurs : toutes ces images apparaissent dans les discours (du Sauveur) et les rendent dramatiques. Le monde surnaturel dans lequel Jésus vivait ne détruisait pas pour lui le monde présent, mais le ramenait tout à Dieu ».

[2276] von Harnack, Das Wesen des Christentums, 1903, p. 23-24.

XII. La guérison du serviteur du centurion faussement identifiée à celle du fils de l’officier royal.

Passages correspondants : Joan., iv, 46-54.

Cette identification remonte à une époque très lointaine, puisque saint Irénée semble l’avoir admise[2277], à moins donc qu’il n’ait écrit par inadvertance les mots « fils du centurion », au lieu de « fils de l’officier royal ». D’autres anciens auteurs avaient adopté ce sentiment, comme nous l’apprennent Origène et saint Jean Chrysostome, qui le condamnent sans hésiter[2278]. De nombreux néo-critiques se sont aussi déclarés en sa faveur ; ce qui ne surprend qu’à demi, car il leur plaît de trouver dans les évangiles autant de « doublets » que possible, afin de mettre ainsi plus commodément les écrivains sacrés en contradiction les uns avec les autres. Mais, dans les textes en question, à part la guérison opérée à distance d’après les deux récits, presque tout est différent. Ici un militaire d’origine païenne, là un employé civil d’origine juive ; ici Capharnaüm, là Cana ; ici un esclave paralytique, là un fils consumé par la fièvre ; ici un homme qui, par humilité, craint de recevoir Jésus dans sa maison, là un homme qui presse le thaumaturge de l’accompagner à Capharnaüm ; ici une foi admirable, là une foi d’abord imparfaite ; ici un païen que Jésus donne en exemple aux Israélites, là un Juif à l’occasion duquel Notre-Seigneur blâme ses compatriotes. L’identification ne saurait être admise dans ces conditions[2279].

[2277] , Adversus hæreses, II, xxii, 3.

[2278] Dans leurs commentaires, in h. loc.

[2279] Voir , Commentaire sur l’évangile de saint Luc, 2e éd., t. I, p. 423 ; Zahn, Das Evangelium des Johannes ausgelegt, 2e éd., p. 268.

XIII. Les miracles du Sauveur et les néo-critiques.

Les miracles évangéliques servent depuis longtemps de champ de bataille aux rationalistes proprement dits, et même à un trop grand nombre de protestants plus ou moins libéraux, qui, tout en reconnaissant en principe la réalité des miracles de Jésus, se retournent presque aussitôt contre eux, par les interprétations très fausses qu’ils en donnent.

Les adeptes les plus avancés du rationalisme contemporain, qui nient à priori l’existence et jusqu’à la possibilité du miracle en général, rejettent naturellement en bloc le caractère historique des prodiges attribués à Notre-Seigneur par les évangélistes. Le Dr Pfteiderer[2280] résumait leur pensée à tous, lorsqu’il exprimait l’espoir que, prochainement, les miracles, et spécialement ceux des évangiles, seront relégués du domaine des faits dans celui de l’art, et qu’ils passeront des pages de l’histoire dans les vitraux des cathédrales, pour n’en plus sortir : c’est-à-dire qu’ils nous resteront encore comme un objet de jouissance esthétique, mais qu’ils n’auront plus le droit de faire appel à notre croyance. Avant lui, les Reimarus, les Paulus, les Strauss, les Ferdinand Baur, les Renan et d’autres[2281], en même temps que lui les Holtzmann, les A. Harnack, les W. Bousset, les J. Weiss, les Soltau[2282] — pour n’en citer que quelques-uns —, ont soutenu la même thèse, qu’ils se sont efforcés d’appuyer sur toute sorte de sophismes.

Ils ont parfaitement compris, en effet, que s’ils réussissaient à ruiner, ou même simplement à ébranler, l’autorité des miracles de Jésus, il leur serait beaucoup plus facile ensuite de battre en brèche le reste de l’édifice chrétien. Leurs systèmes ont varié, se discréditant et se renversant les uns les autres, mais leur but est resté le même : faire disparaître des évangiles tout élément surnaturel, et démontrer que, si Jésus a été un personnage remarquable, on doit renoncer à voir en lui un thaumaturge.

C’est ainsi que Reimarus (1694-1768) a accusé les disciples du Sauveur d’avoir inventé frauduleusement ses prodiges, de connivence avec lui, afin de réussir plus aisément à le faire passer pour le Messie ; que Paulus (1761-1851) a expliqué tous les miracles évangéliques d’une manière purement naturelle, les écrivains sacrés ne s’étant pas proposé, selon lui, de raconter un seul fait vraiment prodigieux ; que Strauss (1808-1874) entreprit de les faire passer pour des « mythes », c’est-à-dire pour des créations légendaires qui se seraient formées dans l’Église primitive au sujet de Jésus ; que Ferdinand Baur (1792-1860) attribua aux évangélistes des « tendances », en vertu desquelles les miracles de Notre-Seigneur seraient tous fictifs à des degrés divers ; que les néo-critiques, ne trouvant plus d’idées nouvelles à proposer, ont eu recours à l’éclectisme, et ont emprunté à leurs devanciers quelques lambeaux de leurs théories, qu’ils ont amalgamés ensemble. Car, « entraînée à ses idées dogmatiques (et arbitraires), la théologie négative tourne et retourne comme dans un cercle dont elle ne parvient pas à sortir[2283] ». Et il n’est pas nécessaire d’ajouter que ce cercle est tout à fait vicieux.

Ce qui caractérise la plupart de ces auteurs, c’est la hardiesse de leurs assertions. Les lignes suivantes d’Ernest Havet (1813-1889)[2284], nous déclareront sans ambages quelle est, touchant les miracles évangéliques, la pensée intime de nombreux théologiens ou exégètes incrédules. « La première obligation que nous fait le principe rationaliste, qui est le fondement de toute critique, est d’écarter de la vie, de Jésus le surnaturel. Cela emporte d’un seul coup dans les évangiles ce que nous appelons les miracles. Des paralytiques, des lépreux instantanément guéris, des sourds, des muets, des aveugles-nés qui recouvrent tout à coup l’ouïe, la parole ou la vue, par un attouchement ou un mot de Jésus, il est clair qu’il n’y a là aucune réalité. Non seulement Jésus n’a rien fait de pareil, mais j’ajoute hardiment qu’on n’a pas pu croire cela de son vivant. Ce n’est qu’à distance, et longtemps après, qu’on a imaginé de pareilles choses. Quant la critique refuse de croire à des récits de miracles, elle n’a pas besoin d’apporter des preuves à l’appui de sa négation : ce qu’on raconte est faux, simplement parce que ce qu’on raconte n’a pas pu être[2285] ».

Remarquons combien est facile ce système de négation audacieuse. Est-il scientifique ? Non, il ne l’est absolument pas. C’est une pétition de principe, et rien de plus ; car les néo-critiques ne réussiront pas plus que les anciens rationalistes à démontrer l’impossibilité du miracle en général[2286], et ils ne parviendront pas davantage à prouver la fausseté des miracles évangéliques. Nous nous en tiendrons à ce second point. Nous aurons toutefois à constater que les critiques libéraux les plus récents, tels que Holtzmann, A. Harnack, J. Weiss, W. Bousset, et leurs disciples, tout en traitant de pures légendes les miracles les plus éclatants du Sauveur — entre autres, les miracles dits de puissance opérés sur la nature inanimée, et la résurrection des morts —, consentent à regarder comme historiques la plupart de ses cures merveilleuses ; mais à condition de les expliquer par une influence simplement naturelle qu’il aurait exercée sur les malades, grâce à l’énergie de sa volonté, à son art de suggestionneur et à la confiance souveraine que les malades avaient en lui. Nous examinerons à part cette opinion.

Nous avons dit que la peur du miracle a envahi jusqu’à de trop nombreux théologiens protestants de l’école orthodoxe, qui, lorsqu’ils acceptent les prodiges du Sauveur, ne le font souvent qu’avec une répugnance à peine dissimulée, ou bien en restreignant très indûment la part du surnaturel. « La tradition a pu exagérer, dit l’un d’eux[2287] ; les témoins oculaires eux-mêmes ont pu se tromper, prendre pour un miracle ce qui n’en était pas un ». A. M. Fairbairn[2288] affirme que les miracles, regardés autrefois comme le grand rempart de la foi chrétienne, sont regardés aujourd’hui comme son grand fardeau », attendu qu’ « ils l’embarrassent beaucoup plus qu’ils ne ne lui sont utiles[2289] ».

Mais procédons méthodiquement, et relevons celles des objections des néo-critiques qui méritent d’être discutées à part. Les autres ont été réfutées d’avance, dans notre coup d’œil d’ensemble sur les miracles du Sauveur.

I. Un premier groupe d’objections se rapporte aux récits évangéliques considérés en eux-mêmes. Parmi les rationalistes qui nient absolument l’existence du surnaturel, il en est qui, poussant jusqu’aux dernières limites les conséquences de leur théorie, émettent des assertions analogues à celle-ci : « Des récits dans lesquels figurent des miracles ne sont pas historiques dans le sens moderne et scientifique de cette expression[2290] ». Mais, de même que le savant anglais Huxley n’hésitait pas à dire, malgré sa triste incrédulité, que « la négation de la possibilité des miracles » lui paraissait « aussi injustifiable que l’athéisme spéculatif[2291] », il est de même permis de traiter de « superficielle[2292] » et d’opposée à la vraie critique l’opinion que nous venons de signaler. Aussi les chefs du protestantisme libéral ont-ils protesté contre elle à tour de rôle. « Rejeter des documents comme tout à fait inutilisables, ou les attribuer à une époque plus tardive, parce qu’ils contiennent des récits de miracles, provient d’un préjugé… Nous n’avons pas le droit de nous retrancher, derrière les miracles évangéliques, pour échapper à l’évangile ». Ce très juste raisonnement d’A. Harnack[2293] est inattaquable. Redisons-le à la suite d’un éminent apologiste contemporain : « Toute la question relativement aux miracles évangéliques se réduit à un seul point : Sont-ils suffisamment attestés ? Le livre qui les raconte. est-il l’œuvre de témoins assez rapprochés, des faits pour qu’on ne puisse douter de leur exactitude, et assez dignes de foi pour qu’on ne puisse pas les accuser d’imposture[2294] ? » Or, les évangèlistes et leurs écrits remplissent à merveille ces deux conditions. Nous n’avons pas à revenir là-dessus.

Résolus à éliminer, envers et contre tout, le miracle de la Vie de Jésus, les néo-critiques ont supposé quelquefois, sans autre fondement que leur désir arbitraire » l’existence d’un évangile primitif, qui aurait servi de « noyau » à tous les autres et dont l’élément surnaturel aurait été totalement exclu. Mais l’histoire du texte sacré ne s’oppose pas moins à cette hypothèse que la tradition ecclésiastique. Nulle part on ne découvre la moindre trace de cet évangile sans miracles. Les Logia eux-mêmes, autour desquels on a fait tant de bruit[2295], en contiennent plusieurs. En outre, l’évangile de saint Marc, que maint rationaliste contemporain regarde comme le prototype de ceux de saint Matthieu et de saint Luc, se distingue par une telle accumulation de l’élément miraculeux, qu’on l’a appelé le « livre des miracles[2296] ».

On a surtout multiplié les attaques contre les pages du quatrième évangile qui racontent des prodiges nouveaux pour la plupart. Ce seraient des « miracles d’apparat >, des « œuvres d’art », qui n’ont « pas du tout l’aspect d’événements réels[2297] ». Pures affirmations encore, car, sans parler des arguments généraux par lesquels on prouve l’authenticité et la crédibilité des récits de saint Jean[2298], y compris les miracles, l’élément surnaturel n’y est pas d’un autre genre que dans les synoptiques, et les prodiges du Christ y sont « décrits avec une telle précision, et accompagnés de détails si minutieux et de preuves si concluantes[2299] », qu’ils révèlent dans le narrateur le témoin le plus véridique[2300].

Il est vrai que les narrations des évangélistes, aussi bien lorsqu’elles se rapportent aux miracles du Sauveur qu’aux autres faits de sa vie, présentent habituellement des variantes, et le rationalisme s’en est prévalu pour crier à la contradiction, par conséquent à la fausseté. Mais, à part deux faits que nous étudierons à leur place chronologique, -la guérison des démoniaques de Gérasa[2301], et celle des aveugles de Jéricho[2302], — et où la divergence est très accentuée sur un point spécial, les variantes ne sont que de simples nuances, d’heureuses additions, dues à des renseignements plus complets que possédait l’un ou l’autre narrateur. Était-il donc nécessaire que les mêmes incidents fussent racontés dans les mêmes termes par les quatre évangélistes ? Et les variantes dont on voudrait tirer contre eux un avantage ne sont-elles pas, au contraire, une nouvelle preuve de leur indépendance et de leur amour de la vérité ?

D’autres objections sont tirées de la personne même du Seigneur Jésus, et de l’attitude qu’on lui prête faussement à l’égard de ses propres miracles On n’oserait guère, de nos jours, revenir ouvertement à la théorie de Reimarus, et attribuer au Sauveur une connivence calculée avec ce qu on nomme les idées superstitieuses de ses concitoyens ; moins encore le dessein de surprendre la bonne foi du public, en se faisant passer pour un thaumaturge. On a cependant quelquefois recours à des explications embarrassées, desquelles il résulte que Jésus aurait fait, en plusieurs occasions, des concessions dans ce sens, pour assurer le succès de son œuvre. Ernest Renan termine dans les termes suivants une longue tirade remplie d’erreurs : « Les miracles de Jésus furent une violence que lui fit son siècle, une connivence que lui arracha la nécessité passagère[2303] ». Cette grave accusation tombe d’elle-même devant la sainteté, la sincérité, la noblesse de l’être entier du Sauveur. Il nous suffit de la rejeter avec un sentiment de légitime indignation.

Sans aller jusque-là, la plupart des néo-critiques rejettent tout au moins les miracles dits de puissance, opérés sur la nature inanimée, sous prétexte qu’ils seraient inconciliables avec les goûts sobres et modestes de Jésus, comme aussi avec le refus qu’il opposa au prince des démons, aux scribes et aux pharisiens, d’accomplir des actions d’éclat. Mais l’objection se heurte contre l’attestation des textes, qui est aussi forte pour cette catégorie de miracles que pour toutes les autres. Du reste, même en commandant aux forces de la nature et en ressuscitant les morts, Jésus ne s’est jamais départi de sa simplicité et de sa réserve accoutumées. Enfin ces prodiges, par là-même qu’ils étaient plus remarquables, servaient mieux encore à démontrer sa mission divine.

Les adversaires des miracles évangéliques insistent davantage sur la prétendue répugnance que le Sauveur aurait éprouvée pour le rôle de thaumaturge, et sur le peu d’importance qu’il aurait attachée personnellement à ses prodiges. « Ne s’est-il pas écrié, sur le ton de la plainte et du blâme : Si vous ne voyez des signes et des miracles, vous ne croyez pas ? Celui qui a prononcé cette parole ne peut pas avoir pensé que la foi à ses miracles était le vrai ou même le seul moyen de parvenir à la connaissance de sa personne et de sa mission[2304] ». La réponse est facile. Il est certain que Notre-Seigneur n’encourageait point la foi très imparfaite qui avait seulement pour base le côté merveilleux de son ministère ; mais il ne contestait ni l’utilité, ni la nécessité, ni la force probante de ses miracles, puisqu’il en a précisément opéré un si grand nombre pour porter ses compatriotes à croire en lui[2305]. Plusieurs de ses paroles démontrent, au contraire, qu’il « accomplissait ses miracles volontiers, … et qu’il les regardait comme des manifestations qui créaient aux hommes des obligations à son égard, et qui lui donnaient à lui-même des droits à leur foi[2306] ». Sa réponse aux envoyés de Jean-Baptiste[2307] la malédiction lancée par lui contre les villes du lac qui avaient refusé de croire en lui malgré les « œuvres de puissance » dont elles avaient été témoins[2308], le discours énergique dans lequel il se disculpa d’opérer ses miracles grâce au concours de Satan[2309] : toutes ces paroles, et d’autres encore, sont autant de preuves de la spontanéité avec laquelle Jésus remplissait le rôle de thaumaturge.

Pour se défaire des miracles évangéliques, les néo-rationalistes emploient très volontiers aussi un autre genre de sophisme, auquel nous avons déjà fait allusion précédemment. Ces prodiges auraient été créés en grande partie par l’enthousiasme irréfléchi des premiers disciples, et par la crédulité de l’Église primitive, désireuse de glorifier Jésus après coup, et de faire oublier sa fin humiliante par la splendeur d’œuvres admirables qu’il aurait accomplies durant sa vie publique. « La chrétienté, disent-ils[2310], a peint sur le fond doré du merveilleux l’image humaine, si simple, de Jésus » ; ses miracles « sont une couronne étincelante que la foi poétique des premiers chrétiens a placée sur son front[2311] ».

Nous résumerons notre réponse dans quelques observations dont la force est incontestable.

1° Les ennemis les plus acharnés de Notre-Seigneur croyaient à la réalité de ses prodiges. Comment aurait-il été possible de faire de Jésus un thaumaturge, sous leurs regards haineux et vigilants ?

2° S’il est vrai que les premiers chrétiens ont inventé les miracles du Sauveur, comment se fait-il qu’ils n’en aient pas attribué un seul à son enfance et à sa vie cachée ? C’est qu’ils n’ont pas voulu se faire faux témoins dans la cause de leur Maître, ni pour cette période, ni pour le suivantes,

3° La popularité de Jésus, si prompte, si universelle en Palestine dés le début de son ministère, est un fait que personne n’a essayé de contester sérieusement. Elle demeure inexplicable, sans ses prodiges réitérés. Au contraire, la puissance miraculeuse dont le revêtent ses biographes dés son apparition publique rend fort bien compte de l’enthousiasme des foules en sa faveur ; d’où il suit qu’elle n’est pas une invention tardive des premiers chrétiens,

4° La foi en un Christ surhumain, surnaturel, ressuscité, monté au ciel, au nom duquel les apôtres faisaient eux-mêmes des miracles, est déjà aussi manifeste et aussi forte dans plusieurs des épîtres de saint Paul[2312], écrites avant l’année 58, que dans nos quatre évangiles canoniques. Elle est donc aussi contemporaine que possible de Jésus.

De quel droit les néo-critiques prêtent-ils aux membres de l’Église primitive une imagination ardente et crédule, toujours en quête de miracles légendaires, pour en orner la vie du Sauveur comme d’une couronne posthume ? L’étude de la littérature assez abondante qui remonte aux débuts de l’Église nous laisse une impression tout opposée, car elle nous montre, d’une part, des disciples lents à ajouter foi à des miracles accomplis sous leurs propres yeux, des évangélistes qui les racontent avec un calme voisin d’une indifférence apparente, des apôtres tellement ennemis de la nouveauté, qu’ils l’attaquaient énergiquement dès son apparition[2313]. Il suit de tout cela que « la science historique impartiale est obligée de reconnaître comme des faits réels les miracles des premiers temps chrétiens[2314] ».

Les prodiges que plusieurs religions de l’antiquité revendiquent en faveur de leurs fondateurs ou de leurs héros ont donné naissance à une dernière classe d’objections générales contre les miracles du Sauveur[2315]. On n’attache guère d’importance, actuellement, aux prétendus prodiges qui se seraient multipliés sous les pas de Bouddha, accumulation étrange de faits ridicules, excessifs, évidemment légendaires ; ni à ceux qu’aurait opérés Apollonius de Tyane, d’après le récit en grande partie fabuleux et toujours théâtral de Philostrate[2316] ; moins encore à ceux qui ont été tout aussi frauduleusement prêtés à Mahomet[2317]. Dans ceux que Suétone et Tacite[2318] racontent au sujet de l’empereur Vespasien, Strauss a cru trouver une arme plus solide pour attaquer la réalité des miracles du Sauveur, et il se scandalise de ce qu’on accepte ces derniers comme historiques, tandis qu’on rejette les autres comme fabuleux[2319]. Mais Tacite a soin de dire que les prodiges en question, la guérison d’un aveugle et celle d’un paralytique (nous ne les acceptons que sous bénéfice d’inventaire), pouvaient avoir eu lieu ope humana. Quant aux prodiges attribués à Esculape, ce prétendu fils d’Apollon et d’une mère humaine, qui aurait été doué par son père d’une puissance sans bornes pour guérir toutes sortes de maladies, s’ils paraissent avoir, dans quelques cas assez rares, un caractère préternaturel[2320], qui était d’ailleurs l’œuvre du démon, il est démontré qu’ils n’ont rien eu de miraculeux.

Les premiers apologistes du christianisme ont plus d’une fois traité ce problème des miracles tout. au moins apparents du paganisme, car il ne pouvait manquer de les préoccuper. Ils soulignaient les différences essentielles qui existent entre ces prodiges et les miracles de Notre-Seigneur : d’une part, en tant du moins que les prodiges attribués à divers personnages païens pouvaient être regardés comme réels, le concours de Satan, l’emploi de formules magiques et de pratiques superstitieuses, l’ostentation et l’orgueil des soi-disant thaumaturges ; de l’autre, la toute-puissance divine du Sauveur, la facilité et la simplicité avec laquelle il opérait ses œuvres d’éclat, qui, au reste, avaient toujours le but supérieur de faire du bien aux hommes et de les rendre meilleurs[2321]. Ces réflexions, n’ont rien perdu de leur valeur, sans parler du peu de garanties que présentent, au point de vue de la critique littéraire, la plupart des faits, surnaturels ou non, qu’on oppose aux miracles évangéliques[2322]. Dans ces conditions, peu importe donc qu’à l’époque de Jésus le paganisme mélangé à l’extrême qui régnait dans l’empire romain, ait cru aux miracles avec une étonnante facilité et en ait imputé à tous les hommes éminents, empereurs, héros et autres.

Ceux de notre Seigneur Jésus-Christ appartiennent à une toute autre catégorie, et ne sont pas moins accrédités que véridiques[2323].

Nous conclurons cette partie de notre étude apologétique et polémique sur les miracles de l’évangile, en disant qu’ils « forment une portion tellement importante du plan du Christ, que tout système qui voudrait les regarder comme le produit intégral de l’imagination de ses disciples ou d’une époque subséquente, … nous laisserait un Christ aussi mythique qu’Hercule[2324] ». Un Jésus dépouillé de ses miracles ne serait certainement pas celui qui a fondé l’Église chrétienne et qui a passé en faisant le bien.

II. Non contents d’attaquer les miracles de Notre-Seigneur dans leur ensemble, les rationalistes soulèvent des difficultés spéciales contre chacune des classes entre lesquelles nous les avons répartis.

1.  — Nous l’avons dit, les miracles de puissance ont été tous condamnés en bloc, ou expliqués de telle sorte qu’ils ne conserveraient pas le moindre caractère surnaturel. Ceux que les évangélistes signalent sont au nombre de neuf : l’eau changée en vin, les deux multiplications des pains, les deux pêches miraculeuses, l’apaisement soudain de la tempête sur le lac, la marche de Jésus sur les flots, le didrachme dans la bouche du poisson, la malédiction du figuier. Les néo-critiques les déclarent impossibles et inutiles, opposés à l’idéal que Jésus lui-même se faisait de ses pouvoirs miraculeux. Trois assertions sans fondement. Pourquoi la nature inanimée aurait-elle offert plus de résistance au Sauveur que le corps humain, dont il guérissait les souffrances les plus invétérées ? Nos membres ne font-ils point partie de la nature ? De tels prodiges étaient loin d’être inutiles, puisqu’ils étaient destinés, comme les autres, à démontrer la mission divine du Christ, de manifester sa bonté, d’exciter la foi ?

À quel titre, d’ailleurs, rejetterait-on les faits de cette catégorie ? Leur attestation ne laisse rien à désirer. On les rencontre indistinctement dans les quatre évangiles, dans celui de saint Jean comme chez les synoptiques, et ils sont disséminés à travers toutes les périodes de la vie publique de Notre-Seigneur. Aussi, quiconque ne rejette point par principe tous les miracles évangéliques, doit-il admettre la réalité de ceux qui composent cette importante catégorie. C’est précisément parce qu’ils rendent un éclatant témoignage à la toute-puissance du Sauveur, que les néo-critiques en nient le caractère historique. Mais en vain, car les nombreux témoins de ces prodiges étaient dans l’impossibilité de se tromper à leur sujet. Remarquons, en outre, qu’en plusieurs occasions les ennemis eux-mêmes de Jésus lui demandèrent de leur donner un « signe » accompli dans les régions atmosphériques[2325] ; par conséquent, d’opérer des miracles de ce genre. C’est donc qu’ils le croyaient assez puissant pour cela.

Enfin les explications, souvent puériles et ridicules, toujours contraires aux textes, que la fausse critique donne des miracles de cette espèce, sont, à elles seules, une excellente réfutation. Qui admettra, par exemple, que les faits seraient singulièrement exagérés, qu’ils consisteraient seulement en symboles, qu’ils auraient parfois quelque chose de choquant[2326], que ce seraient des mythes purs et simples, des paraboles matérialisées (le figuier stérile), des créations poétiques (la marche sur les eaux)[2327] ? Nous avons exposé ailleurs et réfuté en détail toutes ces étranges théories[2328].

2.  — Les guérisons surnaturelles occupent une place visiblement prépondérante parmi les miracles évangéliques. D’après plusieurs formules éloquentes des écrivains sacrés[2329], elles se chiffreraient certainement par centaines, peut-être même par milliers[2330], si elles avaient été énumérées à part. Il n’y a rien d’étonnant à cela, car elles étaient en parfaite harmonie soit avec le rôle d’un Messie libérateur, soit avec la nature aimante et sympathique de Jésus, qui excitait sa compassion pour les malades et les infirmes[2331] alors si nombreux et si délaissés en Palestine. Les maux les plus graves, les plus invétérés, étaient instantanément et totalement guéris sur un mot de lui, ou à son simple contact[2332]. Pas de transition entre la maladie et la santé, pas de lente convalescence : la chair des lépreux redevient saine en un clin d’œil, les fiévreux quittent aussitôt leur lit pour vaquer à leurs occupations, les paralytiques chargent sur leurs épaules le grabat sur lequel on les avait apportés. Et tous ces faits sont attestés de manière à satisfaire le lecteur le plus exigeant.

Et pourtant les rationalistes nient encore, refusant de se rendre à l’évidence, bien qu’ils soient contraints, naturellement, de faire quelques vagues concessions à la vérité et de modifier sur ce point leur système. Ils n’osent plus rejeter en bloc ; comme autrefois, le caractère historique de ces guérisons, qui, nous venons de le rappeler, sont trop bien attestées pour qu’il soit permis de les regarder raisonnablement comme une invention de l’Église primitive, « Jugé d’après les procédés de la critique, écrit l’un d’eux[2333], le ministère des guérisons repose sur un terrain historique aussi solide que les parties les mieux accréditées de l’enseignement du Sauveur ». Il forme nécessairement une portion intégrante du « résidu irréductible » que la critique la plus intransigeante croit devoir accepter comme réel. « Dans la plupart des cas, l’action (curative) de Jésus est tellement entrelacée avec des paroles indubitablement authentiques, qu’il n’est pas possible de séparer ces deux éléments. La popularité de Jésus atteste que le ministère des guérisons fut un fait très remarquable (dans sa vie) ». Notre-Seigneur a donc certainement « opéré des cures merveilleuses, en des proportions visiblement considérables[2334] : » la plupart des néo-critiques l’admettent aujourd’hui. En ce sens, ils se complaisent à lui donner les noms de « Docteur merveilleux », de « Médecin merveilleux[2335] », a condition d’écarter de ces titres tout caractère surnaturel. Ils ajoutent parfois, pour préciser davantage encore leur pensée, qu’à cette époque « tout homme sage était un médecin », et que « la médecine populaire étant florissante sous toutes les formes », il n’est pas surprenant que Jésus se soit occupé des maladies à la manière d’un médecin, et qu’il ait opéré des guérisons « simplement naturelles »[2336]. > Ils ne craignent pas d’ajouter, en empruntant ce trait à l’ultra rationaliste Paulus, que Jésus, « ne dédaignait pas d’employer les remèdes usités de son temps[2337] ». Mais ce mode d’explication est si évidemment faux, que plusieurs adeptes de l’école néo-critique ont fait entendre de graves protestations. « La narration évangélique, ont-ils dit[2338], ne présente nullement les guérisons de Jésus comme quelque chose de naturel, c’est-à-dire comme le procédé d’un médecin qui emploie des remèdes appropriés (aux maladies) ». Pour guérir les malades, le Sauveur n’a recours à aucun intermédiaire, à aucun instrument, à aucun remède végétal ou minéral, il n’emploie aucune formule magique ou autre. Personne n’objectera sérieusement qu’en deux circonstances[2339], Il a rendu la vue à des aveugles en appliquant sur leurs yeux un peu de salive, car ce n’était certainement pas là un remède efficace.

Tout en acceptant le caractère historique des guérisons effectuées par le Sauveur, les théologiens libéraux dont nous venons de parler se défendent absolument de les traiter comme des faits miraculeux. Pour les expliquer d’une manière purement naturelle, « ils ont adopté une théorie très subtile, habile en apparence, qu’ils appuient sur des phénomènes de pathologie qui ont eu un grand retentissement à notre époque, et qui ont été l’objet d’études spéciales de la part de praticiens célèbres. Soit, dit-on, Jésus n’était point un médecin ordinaire ; il a même été de beaucoup en avance sur l’art de guérir tel qu’il existait de son temps, car il a anticipé la méthode thérapeutique qui, grâce à la psychologie contemporaine, est devenue la propriélé de tous. Ses cures étaient des cures psychiques, simplement dues à l’influence morale, à la suggestion, à l’hypnotisme. Elles n’ont donc rien eu de miraculeux, puisqu’elles étaient produites par des moyens analogues à ceux qu’on emploie dans les hôpitaux et les cliniques où sont traitées les maladies nerveuses[2340] », Voilà ce que les coryphées du parti néo-critique et leurs disciples répètent sur tous les tons. « Nous pouvons, dit W. Bousset[2341], appliquer à la méthode thérapeutique de Jésus, l’épithète de psychique. Il communiquait aux forces de la vie intérieure un ébranlement si puissant, qu’elles agissaient du dedans au dehors sur la vie corporelle. Il savait éveiller dans les malades et dans ceux qui souffraient une confiance absolue en lui, comme envoyé de Dieu. C’est ainsi que les procédés curatifs de Jésus sont parfaitement compréhensibles au point de vue psychologique », et qu’ils perdent par là-même, aux yeux des néo-critiques, tout caractère miraculeux.

Les disciples vont encore au-delà des maîtres, en fait d’affirmations gratuites et d’insinuations captieuses, destinées à donner un semblant de vérité à la thèse. « On doit penser, dit l’un d’eux[2342], que Jésus était une personnalité jouissant d’une puissance intellectuelle dominatrice, d’une taille imposante, à la voix impérieuse, et l’on comprendra bien des choses ». Un autre rattache, au contraire, l’influence médicale du Sauveur à sa parfaite douceur. « Nous apprenons que Jésus a guéri beaucoup de malades. Qui voudrait le contester ? Nous devons nous représenter d’une façon vivante ce simple fait : Il a en lui-même la paix de Dieu complète ; sur son visage brillent l’amour saint et désintéressé, la pure bonté ; de tout son être rayonne une paix céleste, et lui, qui porte en lui-même la paix de Dieu comme aucun autre ne l’a fait, il se trouve au milieu d’une race surexcitée à l’extrême le peuple de son temps attendait, comme nous le savons, la venue du Messie avec une impatience fiévreuse. La longue espérance et l’attente quotidienne avaient ébranlé les nerfs de milliers de personnes, et provoqué une grande quantité de phénomènes maladifs[2343] ». On devine le reste : Jésus à guéri un certain nombre de ces névrosés, en les suggestionnant, en calmant leurs nerfs par sa suavité[2344].

Mais où donc a-t-on appris que Jésus avait une prestance autoritaire et une voix impérieuse ? À quelle source a-t-on lu que la Palestine, à l’époque de Notre-Seigneur, était une sorte d’immense Salpêtriére, remplie d’histériques ? Ou encore, par suite de quelle coïncidence extraordinaire tous les malades avec lesquels Jésus-Christ fut en relations auraient-ils été atteints de maladies nerveuses ? Assurément, l’attente messianique était alors très vive ; mais on ne parviendra pas à nous convaincre qu’elle ait créé, par milliers, les troubles pathologiques dont on nous parle.

Il est vrai qu’en divers cas Jésus commença par exciter la foi de ceux qui lui demandaient, ou auxquels il voulait spontanément accorder, une guérison surnaturelle. « Croyez-vous que je puisse vous faire cela ? » demanda-t-il à deux aveugles qui le suppliaient de leur rendre la vue, et, sur leur réponse affirmative, il ajouta : « Qu’il vous soit fait selon votre foi[2345] ». « Si tu peux croire, tout est possible à celui qui croit », dit-il au père du jeune lunatique[2346]. La foi des malades ou de ceux qui les lui présentaient touchait grandement le cœur du divin thaumaturge[2347], qui, en plusieurs occasions, proclama qu’elle avait coopéré à la guérison[2348]. Au contraire, l’absence et l’imperfection de cette foi consistaient son âme[2349], et l’empêchaient même jusqu’à un certain point de donner un libre cours à son activité surnaturelle[2350]. N’était-il pas juste et convenable, en effet, qu’il n’accordât miraculeusement le bienfait de la santé qu’à ceux qui s’en montraient dignes par leur foi en sa mission divine ?

Les néo-critiques ont prétendu voir, dans cette circonstance spéciale, la confirmation de leur système relatif aux cures extraordinaires dont ils sont obligés d’admettre tout aussi bien que nous la réalité. Elles seraient dues, suivant eux, à ce qu’ils ont appelé « la dynamique de la foi ». En effet, disent-ils, « la foi ardente, identique en cela à la suggestion, peut guérir toutes les maladies nerveuses et occasionner un soulagement momentané, dans les maladies de tout ordre… Les récits des évangélistes touchant les guérisons miraculeuses, sont l’expression naïve et exagérée de faits jadis mystérieux, mais très explicables à l’heure présente. Il n’y a donc là rien de miraculeux. On pourrait citer des multitudes de guérisons semblables, opérées soit par l’hypnotisme, soit par la suggestion[2351] ».

Pour réfuter ces dires avec plus d’autorité, et pour démontrer que les guérisons opérées par le Sauveur n’ont rien de commun avec celles qui ont lieu par l’intermédiaire de la suggestion et de l’hypnose, nous nous appuierons sur le témoignage de médecins compétents et impartiaux[2352], qui nous fourniront plusieurs arguments scientifiques. Nos adversaires, tout au contraire, se paient de mots et se contentent d’assertions vagues et générales, ils nous offrent « un certain nombre d’allusions, tout à fait banales, à la puissance de l’âme sur le corps ; puis nous trouvons (chez eux) une conviction pleine de vaine complaisance, … qui aboutit à dire que certains désordres, auxquels on applique vaguement l’épithète de nerveux, sont promptement guérissables par la méthode émotionnelle, Mais nulle part nous ne voyons ces auteurs reconnaître que, parmi les maladies dont a hérité la chair humaine, un petit nombre sont des maladies nerveuses, et de. plus que, parmi ces désordres nerveux, un groupe très petit et peu important est apte à être guéri de cette manière[2353] ». Les néo-critiques sont donc demeurés à la surface de la question, tout en se donnant de grands airs.

En premier lieu, ils ont oublié, ou ils n’ont pas su, qu’à part deux ou trois exceptions[2354], les maladies guéries par Notre-Seigneur n’appartenaient point au « groupe très petit et peu important » de celles qui sont susceptibles d’être traitées par ce qu’on appelle la thérapeutique morale. Quel rapport peut-il y avoir entre la psychothérapie d’une part, et la lèpre, la cécité, une fièvre dont on va mourir, l’hydropisie, la surdité, le mutisme, une blessure sanglante, d’autre part ? Pas le moindre, certainement, surtout s’il s’agit de faire disparaître subitement et intégralement ces infirmités diverses.

En second lieu, la méthode employée par le Christ pour accomplir ses guérisons miraculeuses s’écarte absolument de celle des suggestionneurs ou des hypnotiseur ». Sans doute, nous l’avons vu, la foi y jouait un certain rôle ; mais il n’y avait aucune relation entre elle et les procédés de la thérapeutique morale. Ce n’est pas elle qui guérissait ; elle était seulement une condition, Dans un opuscule très irréligieux[2355] ; le Dr Charcot fait l’aveu suivant : « . Je crois que, pour qu’elle trouve à s’exercer, il faut à la faith healing (« la foi qui guérit ») des sujets spéciaux et des maladies spéciales, de celles qui sont justifiables de l’influence que l’esprit possède sur le corps ». Or, tout bien examiné, dit M. Ryle[2356], « nous ne trouvons aucune raison de penser que les guérisons (évangéliques) aient été produites par l’émotion religieuse. Les cas sont trop nombreux pour cela, et ils n’appartiennent pas à la catégorie de ceux parmi lesquels nous pouvons nous attendre à trouver des cures effectuées par l’émotion religieuse ».

En troisième lieu, les spécialistes les plus compétents en fait de maladies nerveuses et de psychothérapie reconnaissent loyalement que le traitement « suggestif demeure très souvent impuissant pour guérir les cas de ce genre, surtout quand l’affection est très ancienne et que le système nerveux en a contracté l’habitude invincible[2357] », ou bien, lorsque l’état maladif nerveux a produit des lésions organiques[2358], en se prolongeant. Et puis, « il faut bien le dire, les résultats obtenus sont passagers ; la suggestion peut restaurer la fonction, tant que la lésion ne l’a pas encore définitivement abolie, tant que le trouble de cette fonction n’est qu’un trouble organique dépassant le champ de la lésion ; la suggestion n’enraie pas l’évolution organique de la maladie ; trop souvent elle ne produit qu’une amélioration transitoire, … et il arrive un moment où la suggestion ne peut plus rien[2359] ». Voilà ce qu’enseignent des praticiens expérimentés, indépendants. Il suit de là que si Jésus n’avait employé que la thérapeutique morale, il aurait éprouvé de fréquents échecs, qui auraient eu bientôt un grand retentissement, tandis qu’il rencontra toujours le succès, quels que fussent le caractère et la durée des maladies.

Telle est donc, en abrégé, la théorie actuelle des néo-critiques à propos des guérisons opérées par Notre-Seigneur. Ils admettent la réalité d’un grand nombre d’entre elles, mais ils en éloignent avec soin l’élément miraculeux. Ils tombent dans d’autres erreurs de détail, lorsqu’ils étudient chacune d’elles en particulier. Ici, ils atténuent le plus possible le caractère de la maladie ; là, ils jettent des doutes sur le degré et la durée de la guérison ; ailleurs, sous prétexte que certains maux, tels que la tuberculose, le typhus, la diphtérie, etc., ne sont pas mentionnés par les évangélistes, ils concluent que la puissance curative du Sauveur était imparfaite ; ailleurs encore, ils prétendent, sans autre raison que leur mauvais vouloir, que l’Église primitive a transformé certaines paroles figurées du Sauveur[2360] en guérisons miraculeuses ; d’autres rejettent, comme des exagérations évidentes, les guérisons en masse et les guérisons opérées à distance. Vains sophismes on le voit, qu’une lecture consciencieuse des évangiles suffit pour réfuter[2361].

3.  — La guérison des démoniaques. — Les rationalistes de toutes nuances nient avec énergie la réalité de la possession diabolique, et, par conséquent, de la délivrance surnaturelle des possédés par Notre-Seigneur. Suivant eux, les phénomènes attribués à la possession par les évangélistes comme par tous les Juifs d’alors, puis par les Péres et par tous les chrétiens orthodoxes, auraient été simplement naturels, et dus à la folie, à l’épilepsie, à l’hystérie, en somme à des maladies nerveuses, que Jésus aurait guéries par des procédés très naturels aussi, sans accomplir des miracles proprement dits. « Dans les démoniaques, dit W. Bousset[2362], qui résume en quelques mots la pensée de tous ses devanciers[2363], nous reconnaissons avec une évidence absolue des aliénés », sur lesquels Jésus possédait « une influence extraordinaire », mais, ajoute Albert Réville[2364], au moyen d’une « thérapeutique morale autant et plus que physique ». En cela encore, le Sauveur n’était donc qu’un « docteur merveilleux », et pas autre chose. Des médecins illustres, mais incrédules, ont malheureusement adopté cette théorie, et n’ont voulu voir, eux aussi, dans la possession diabolique, qu’ « un état pathologique », dans lequel « la grande hystérie » aurait joué le rôle principal, « sous les formes les plus variées[2365]. -

C’est l’association fréquente de quelque maladie naturelle à la possession diabolique qui a fourni aux rationalistes l’occasion de nier la réalité de cet état surnaturel. Mais, sans compter que la possession n’était pas toujours accompagnée d’une maladie proprement dite, plusieurs des effets constatés chez les démoniaques par les évangélistes ne sauraient être classés parmi ceux qui sont le résultat d’une maladie ou d’une infirmité ordinaires. Quel est le malade capable de briser des chaînes coup sur coup[2366] ? Quelle est la maladie qui, au moment où elle va disparaître, jette violemment à terre, semblable à un mort, celui qu’elle avait longtemps torturé[2367] ? Aussi les biographes du Sauveur ne confondent-ils jamais les possédés et les malades. Ils établissent, au contraire, une distinction très nette entre ces deux catégories de la souffrance humaine, et ils mentionnent les démoniaques à part, comme formant une classe spéciale, bien caractérisée[2368]. En aucun endroit ils ne supposent que toutes les maladies et infirmités étaient, causées par les démons. Les néo-critiques objectent que les Juifs d’alors étaient tombés, au sujet de Satan, des mauvais anges, et des exorcismes par lesquels on les expulsait, dans des croyances et des pratiques très superstitieuses[2369]. Mais il existe des différences essentielles entre la démonologie des évangiles et celle du judaïsme contemporain, entre les procédés employés par Jésus-Christ pour expulser les démons et la méthode des exorcistes juifs.

Il est évident, d’après les récits évangéliques, que le Sauveur a cru à l’existence personnelle des démons, et au pouvoir qu’ils ont, avec la permission de Dieu, de s’emparer de certains hommes, par le phénomène qu’on nomme « possession ». Lorsqu’on nous le montre délivrant les démoniaques, ce n’est pas ceux-ci, mais le démon, qu’il menace, qu’il expulse avec autorité[2370]. Comme les écrivains sacrés, il établit une distinction expresse entre les possédés et les malades[2371]. Lorsque ses ennemis l’accusent de tenir de Satan lui-même la puissance qui lui permettait de chasser les démons, son apologie, d’une force irrésistible, prend pour base la réalité soit des esprits mauvais, soit des possessions[2372]. Or, s’il n’y a pas dé démons, ou si la possession démoniaque est une superstition, « nous devons choisir entre trois hypothèses : <br></br> 1° Jésus n’a pas employé cette méthode de guérison à l’égard de ceux que l’on regardait comme des possédés, mais les évangélisles la lui ont attribuée faussement ; <br></br> 2° Jésus a employé cette méthode et a passé par la formalité de chasser les démons, bien qu’il sût qu’il n’y avait là aucun démon à chasser : <br></br> 3° Jésus a recouru à cette méthode, parce qu’il partageait sur ce point la croyance erronée de ses concitoyens[2373] ». Aucune de ces hypothèses n’étant acceptable, il reste à dire qu’il y avait alors réellement en Palestine de nombreux possédés, et que Jésus délivrait ces malheureux par sa puissance miraculeuse[2374].

4.  — Les résurrections miraculeuses. — Les évangélistes ne signalent explicitement que trois cas de ce genre. Ce sont, d’après l’ordre chronologique le plus probable : la résurrection du fils de la veuve de Naïm[2375] ; celle de la fille de Jaïre[2376], et celle de Lazare[2377]. Cette classe de prodiges contient certainement la manifestation la plus éclatante de la puissance du Sauveur. Elle nous le montre comme le vrai « prince de la vie[2378] ». Il n’est donc pas surprenant qu’ici encore, les rationalistes et ceux qui reçoivent d’eux le mot d’ordre en fait d’exégèse ou de théologie, aient opposé la négation la plus absolue aux narrations évangéliques.

Ils allèguent d’abord un motif général : la résurrection des morts serait impossible en elle-même. Tel est l’avis, non seulement des rationalistes les plus avancés, mais aussi de la plupart des critiques qui se disent libéraux[2379]. Cette classe de prodiges, dit l’un d’eux[2380], dépasse tout ce qu’on peut imaginer et ce qu’on peut historiquement admettre ». Nous n’avons pas à reproduire ici les preuves philosophiques et théologiques par lesquelles on démontre la possibilité de la résurrection des morts. Nous nous contenterons d’opposer à l’assertion rationaliste — sans parler de nombreux autres faits analogues, dont le caractère historique est incontestable —, les trois cas relatés par les évangélistes, et de redire, une fois de plus, que ces écrivains sont des historiens consciencieux, bien informés, qui racontent ce qu’ils avaient vu de leurs propres yeux (saint Matthieu et saint Jean), ou ce qu’ils tenaient des témoins les plus sûrs (saint Marc et saint Luc). De plus, c’est un homme du métier qui le dit[2381], « pour le médecin qui considère (les faits) avec attention, les guérisons de malades opérées par le Christ sont de telle nature, que, d’elles à la résurrection des morts, il n’y a qu’un petit pas. On est sous cette impression : Ici se trouve le maître de la vie et de la mort ». Pour la toute-puissance du Christ, ce petit pas était facile à franchir.

Mais les rationalistes anciens et contemporains ne s’en tiennent point à leur faux principe. Prenant en mains les textes sacrés, ils prétendent que, dans les trois cas cités par les évangélistes, la mort n’était qu’apparente, les défunts en question étant simplement plongés dans une léthargie plus ou moins prolongée, à la suite de Renan, on réclame une constatation officielle, prouvant que la mort et la résurrection ont été véritables. « Il nous manque ici, écrlvall le professeur O. Holtzmann[2382] à propos de la résurroctlon de la fille de Jaïre, un compte rendu médical exact sur la forme de la maladie, sur la mort apparente et sur le retour à la vie ». Mais les médecins sont-ils donc seuls capables de constater la mort ? Il est vrai que Jésus s’était écrié, en entrant dans la chambre mortuaire : « La jeune fille n’est pas morte ; mais elle dort[2383] », de même qu’il dira à ses apôtres, lorsqu’on lui annoncera la mort de Lazare : « Notre ami dort ; mais je vais le réveiller[2384] ». Toutefois, il est évident que, sur ses lèvres, c’était là un simple euphémisme, qui convenait parfaitement à la situation, puisqu’il allait immédiatement rappeler à la vie la jeune fille et Lazare. La mort de l’enfant était si manifeste, qu’en entendant la réflexion du Sauveur, les assistants « se moquèrent de lui », car, ajoute saint Luc[2385], qui précise les faits en sa qualité de médecin, « ils savaient bien qu’elle était morte ». De même pour Lazare, ainsi qu’il résulte du cri d’effroi de sa sœur Marthe[2386] : « Seigneur, il sent déjà mauvais, car il y a quatre jours qu’il est là ». Pour le fils de la veuve, la mort ne pouvait être non plus l’objet d’aucun doute. Et ne serait-il pas étrange que Jésus n’ait eu précisément affaire qu’à des morts apparentes, dans ces trois cas de résurrection ? Il y a plus : si ceux auxquels il est censé avoir rendu la vie n’étaient que dans un état de catalepsie. il faut dire qu’il a été admirablement servi par le hasard, puisqu’il a été si heureux dans le choix de ces prétendus ressuscités[2387].

Relevons encore, en empruntant les paroles d’un médecin, d’autres impossibilités de la théorie rationaliste. « Il est invraisemblable que, dans la résurrection des morts opérée par le Christ, il se soit agi de mort apparente. Une léthargie que l’on arrive à confondre avec la mort et qui, soudain, au moyen d’une simple parole, se transforme en complète guérison, n’existe pas dans l’expérience des médecins… Même dans la léthargie la plus complète, le cœur bat encore, quoique très faiblement ; la respiration continue, quoique d’une manière très légère ; la rigidité des membres peut simuler la raideur de la mort, mais l’humidité et la froideur du corps font défaut (la température du corps est même souvent élevée au-dessus de la normale). En outre, dans la plupart des cas, des indices isolés de vie sont constatés par l’entourage : le battement des cils, le changement de la direction du regard, etc. Nous devons faire remarquer encore ceci : une léthargie complète ne se développe que graduellement[2388] ». Il n’est donc pas possible qu’on ait pu se tromper d une manière si grossière dans les cas racontés par les évangélisles.

Saint Irénée[2389] faisait déjà remarquer aux chrétiens de son temps que, dans les trois miracles de résurrection racontés par les évangélistes, la puissance du divin thaumaturge se manifeste avec une intensité croissante. Nous le voyons rappeler tour à tour à la vie une enfant que la mort venait de frapper ; un jeune homme qu’on portait au cimetière ; un homme fait, déposé depuis plusieurs jours dans le tombeau Les néo-critiques se sont appuyés sur cette circonstance, pour affirmer que les récits ont été falsiliés, exagérés, et les miracles agrandis. La résurrection de la fille de Jaïre, disent-ils[2390], est « au positif » ; celle du fils de la veuve, « au comparatif » ; celle de Lazare, « au superlatif ». Cette gradation serait voulue, systématique ; par conséquent, sujette à caution. Mais l’objection est sans fondement, puisque les écrivains sacrés ne font aucune allusion à cette symétrie, et que saint Luc, qui est seul à exposer deux miracles de résurreclion, parle du fi1s de la veuve avant de mentionner la fille de Jaïre. il n’a donc pas songé, un seul instant à signaler une marche progressive.

Enfin, à côté de l’attestation des quatre évangélistes, que nous trouvons, ici, aussi simples et objectifs que partout ailleurs, aussi peu émotionnés en apparence devant les morts rappelés à la vie qu’en face de simples malades rendus à la santé, il y a l’attestation de la tradition ecclésiastique la plus ancienne, qui a pour nous une valeur inappréciable. Les premiers Pères ou apologistes, tels que Quadratus, Papias, saint Justin, Origène, signalent comme une croyance très ferme des chrétiens de leur temps que Jésus avait ressuscité plusieurs morts ; ils attestent même qu’on pouvait voir, au commencement du 11e siècle de notre ère, quelques-uns de ces ressuscités[2391]. Ce témoignage complète et garantit celui des évangiles[2392].

[2280] , Geschichte der Religionsphilosophie von Spinoza bis zur Gegenwart, 3e éd., 1893, p. 62.

[2281] Voir Fillion, Les étapes du rationalisme…, p. 9-180, et Les miracles de N.-S. Jésus-Christ, t. I, p. 74-80 ; Vigouroux, La Sainte Bible et les critiques contemporains, 5e éd., t. V, passim.

[2282] Cf. Fillion, Les étapes du rationalisme…, p. 181-190 ; Les miracles de N.-S. Jésus-Christ, t. I, p. 81-96.

[2283] , Théologie du N. T., 2e éd., t. I, p. 298.

[2284] , Revue des Deux Mondes, avril 1881, p. 587.

[2285] « Jésus n’a pas pu faire de miracles ; aucun homme n’est capable d’en faire », écrivait récemment le Dr , Jesus in psychiatrischer Belracli-iung, 1910, p. 54.

[2286] Sur la nature, la possibilité, et la réalité du miracle, voir les théologies, et en particulier , Le miracle, 1905.

[2287] , Die Wunder Jesu, 1905, p. 28.

[2288] , Studies in the Life of Christ, p. 149.

[2289] Dr , London Quarlerly Rewiew, juillet 1909, dans l’article intitulé « Evidential Value of Miracles ». Voir aussi , Die Hauptprobleme des Lebens Jesu, 2e éd., p. 106-146 ; , The Criticism of the fourth Gospel, 1905, p. 169-182. « Non seulement, a-t-on dit encore (, Seven Questions, 1908, p. 178), le pouvoir d’accomplir des miracles n’est pas essentiel à la grandeur de Notre-Seigneur, mais la manière dont on a insisté sur l’élément miraculeux a obscurci sa vraie grandeur ».

[2290] , Encyclop. biblica, t. IV, col. 535. Ernest Renan est allé très loin aussi sur cette voie facile. « Ce n’est pas parce qu’il m’a été préalablement démontré que les évangélistes ne méritent pas une créance absolue que je rejette les miracles qu’ils racontent. C’est parce qu’ils racontent des miracles que je dis : Les évangiles sont des légendes ; ils peuvent contenir de l’histoire, mais certainement tout n’y est pas historique ». Renan, Vie de Jésus, 13e éd., p. 6.

[2291] , The Spectator, 10 févr. 1866.

[2292] , The Historic personality of Christ, p. 19.

[2293] von Harnack, Das Wesen des Christentums, p. 6.

[2294] , Problèmes et conclusions île l’histoire des religions, p. 344.

[2295] Voir le t. I, p. 436-438.

[2296] Fillion, Les miracles de Notre-Seigneur Jésus-Christ, t. I, p. 30-31.

[2297] , Einleitung in die Evangelien, p. 377 ; , The miraculous element in the Gospels, p. 151 ; , Beiträge über das Leben Jesu Christi. p. 189, etc.

[2298] Nous renvoyons encore à l’excellente étude de , sur La valeur historique du quatrième évangile.

[2299] Card. , Mélanges religieux, scientifiques et littéraires, p. 94-95.

[2300] Cf. Joan., xix, 38 ; xxi, 24.

[2301] Matth., viii, 28. Cf. Marc., v, 2 ; Luc., viii, 27.

[2302] Matth., xx, 30. Cf. Marc., x, 46 ; Luc., xviii, 35.

[2303] Vie de Jésus, 1863, p. 268.

[2304] von Harnack, Das Wesen des Christentums, p. 19. (Strauss, Leben Jesu, t. II, p. 94 ; Renan, Vie de Jésus, p. 264-265 ; , Das Charakterbild Jesu, p. 52-53. Etc.

[2305] Nous avons expliqué en temps et lieu le silence que Jésus imposait fréquemment aux démons qu’il expulsait des possédés et aux malades guéris par lui. On ne saurait en conclure que le divin thaumaturge n’opérait ces guérisons miraculeuses qu’à son corps défendant.

[2306] , The miraculous element in the Gospels, p. 250.

[2307] Matth., xi, 2-6 ; Luc., viii, 39.

[2308] Matth., xi, 20-24.

[2309] Matth., xii, 25-35 ; Marc., iii, 23-30 ; Luc., xi, 17-23.

[2310] , Jesus, p. 15.

[2311] Ibid., p. 5.

[2312] Cf. I Cor., xii, 4-11 ; II Cor., iii, 17 ; Gal., ii, 20 ; etc.

[2313] Plusieurs passages du Nouveau Testament nous le certifient. Cf. Act., xx, 30 ; Gal., i, 6-7 ; I Tim., iv, 1-3 ; vi, 3-5, 20-21 ; II Τim., iii, 1-9, 14 ; II Petr., ii, 1-19 ; I Joan., vi, 1-16 ; Judae, 19 ; Apoc., ii, 14-15 ; etc.

[2314] , Die urchristlichen Wunder, p. 16.

[2315] On a recueilli tout récemment dans des ouvrages spéciaux ces miracles ou prétendus miracles du paganisme grec et romain. Voir , Der Wunderglaube bei Römern und Griechen, 1905 ; , Hellenische Wundererzählungen, 1906 ; , Antike Heilungswunder, 1909.

[2316] « Personne… n’accorde de créance a la Vie d’Apollonius de Tyane, parce qu’elle a été écrite longtemps après le héros et dans les conditions d’un pur roman ». Renan, Vie de Jésus, 1863, p. 15. Voir aussi, du même auteur, Les évangiles et la seconde génération chrétienne, p. 408, et , Dictionnaire de théologie, t. I, col. 1508-1511.

[2317] Cf. , Islamisme et christianisme, 1906, p. 70-71 ; , Die urchristltchen Wunder, p. 63-64.

[2318] Suétone, De vita Cœsurum, vii, 7 ; Tacite, Hist., iv, 81.

[2319] Nouvelle Vie de Jésus, trad. franc., t. II, p. 66.

[2320] Voir l’intéressante étude de M. le professeur , dans la Revue du Clergé français, nos du 15 août, du 1er et du 15 septembre 1917, du 1er et du 15 décembre 1918.

[2321] Cf. Justin, Apologia, i, 30 ; Origène, Contra Celsum, i, 6, 60, 68 ; ii, 48-49 ; Pseudo-Clem., Hom., ii, 34 ; Arnobe, i, 43, 44, 48 ; etc.

[2322] En dehors du christianisme, il peut se rencontrer certains faits surnaturels ; mais ces faits ou sont peu éclatants, ou ne sont que faiblement attestés… Nous trouvons d’un autre côté, dans certaines religions, l’allégation d’un déploiement très grand d’une puissance surnaturelle. Tels sont les récits relatifs à Zoroastre et a Çakya-Mounl (autre nom de Bouddha). Mais nous sommes alors sur le terrain de la légende pure, sans aucune base historique solide. , op. cit., p. 342-343.

[2323] Sur les miracles du paganisme comparés à ceux des évangiles, voir le Père de Bonniot. Le miracle et ses contrefaçons, 1895, 5e éd., p. 119-215 ; , Les évangiles synoptiques, p. 181-225 ; Fillion, Les miracles de Notre-Seigneur Jésus-Christ, t. I, p. 120-129. — Les prétendus miracles des rabbins ont été recueillis par , dans l’ouvrage Jüdische Wundergeschichten des neutestam. Zeitalters, 1911.

[2324] Hastings, Dictionary of the Bible, t. II, p. 390

[2325] Matth., xii, 38 ; Luc., xi, 16 ; etc.

[2326] LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 272 : « N’y-a-t-il pas quelque chose d’un peu choquant à supposer que Jésus aura changé l’eau en vin, pour permettre aux convives de boire davantage ? » Ibid., p. 284. « Le changement de l’eau en vin signifie le remplacement de l’eau de la Loi par le vin de l’Évangile ».

[2327] Giran, Jésus de Nazareth, p. 87, note.

[2328] Fillion, Les miracles de Notre-Seigneur Jésus-Christ, t. II, p. 14-18, 24-27, 31-34, 40-41, 45-47, 50-51, 55-57, 64-66, 70-72.

[2329] Matth., ix, 23-24 ; viii, 16-17 ; xiv, 35 ; xv, 30-31 ; xxi, 14 ; Marc., i, 32-34 ; v, 10 ; vi, 51-56 ; Luc., iv, 40 ; v, 17 ; vi, 18-19 ; ix, 11 ; etc.

[2330] C’est ce qu’admettent plusieurs interprètes rationalistes ; entre autres, H. Ewald et O. Holtzmann.

[2331] Matth., viii, 16-17.

[2332] Keim le reconnaît, Geschichte Jesu von Nazara, t. II, p. 153-154, « d’une manière régulière les évangiles représentent comme immédiat, comme réel et nullement illusoire, reflet de la parole ou de l'attouchement » du Sauveur.

[2333] , dans , Encyclop. biblica, t. II, col. 2445. Cl. Weizsäcker, Untersuchungen über die evangelische Geschichte, 2e éd., p. 231. Voir aussi , Outlines of the Life of Christ, p. 105-109.

[2334] Traub, Die Wunder im Ν. T., p. 41. Cf. Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 112 ; P. Wernle, Die Anfänge unserer Religion, 2e éd., p. xiii ; , Jesus : wer er geschichtlich war, p. 100 ; etc.

[2335] Wunderdoktor, Wunderarzt. On ajoute parfois que Jésus avait été d’abord surpris de ces guérisons, et qu’il y vit un signe de sa vocation messianique. D’autres, au contraire, affirment qu’il fut « médecin malgré lui », et que ce rôle lui fut toujours à charge.

[2336] Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 44.

[2337] P. Wernle, op. cit., p. 65.

[2338] Weizsäcker, Untersuchungen…, p. 236 ; Th. Keim, Gesch. Jesu, t. II, p. 157 ; , Jesus, p. 23 ; etc.

[2339] Marc., viii, 23 ; Joan., ix, 6. Voir aussi Marc., vii, 23.

[2340] Fillion, Les miracles de Notre-Seigneur Jésus-Christ, t. II, p. 91.

[2341] , Jesus, p. 23-24. Voir aussi O. Ptlelderer. Die Entstehung des Christentums, p. 18 ; Dr (med.) H. Schaefer, Jesus in psychiatrischer Beleuchtung, p. 58-68 ; etc.

[2342] , Die Hauptprobleme der Leben Jesus Forschung, 2e éd., p. 44.

[2343] K. Furrer, Vorträge über das Leben Jesu Christi, p. 126-127.

[2344] Renan, Vie (populaire) de Jésus, p. 178, avait déjà préconisé cette théorie facile : « La présence d’un homme supérieur, traitant le malade avec douceur et lui donnant par quelques signes sensibles l’assurance de son rétablissement, est souvent un remède décisif. Qui oserait dire que, en beaucoup de cas, et en dehors des lésions tout à fait caractérisées, le contact d’une personne exquise ne vaut pas les ressources d’une pharmacie ? Le plaisir de la voir guérit. Elle donne ce qu’elle peut, un sourire, une espérance, et cela n’est pas vain ». Langage plein de mièvrerie, qui ne démontre rien.

[2345] Matth., ix, 28-29.

[2346] Marc., ix, 22. Voir aussi Luc., viii, 50 ; Joan., v, 6 et xi, 36.

[2347] Cf. Matth., viii, 5-10 ; ix, 2 ; xv, 22-28 ; Marc., v, 28.

[2348] Matth., ix, 22-23 ; Luc., xviii, 41-42 ; etc.

[2349] Matth., xiv, 30 ; Luc., viii, 25 ; Joan., iv, 48 : etc.

[2350] Matth., xiii, 58 ; Marc., vi, 5-6.

[2351] Giran, Jésus de Nazareth, p. 85-86.

[2352] Le Dr anglais R. J. Ryle a publié dans The Hibbert Journal, avril 1907, p. 572-587, un article très substantiel, intitulé : The neurotic Theory of the Miracles of Healing. Voir aussi K. Knur, Christus medicus ?

[2353] Le Dr Ryle, loc. cit., p. 575.

[2354] Il « ’agit des cas de paralysie mentionnés par les synoptiques : Matth., ix, 1-8 et parallèles ; Joan., v, 1-9. Voir aussi Matth., xii, 9-14 et parallèles.

[2355] La foi qui guérit, p. 37.

[2356] Ibid., p. 583.

[2357] Dr Bernheim, Hypnotisme, suggestion, 1re éd., p. 393.

[2358] Ibid., p. 325.

[2359] Ibid., p. 355.

[2360] Par exemple, les mots : « Ce ne sont pas ceux qui se portent bien, mais les malades, qui ont besoin du médecin », Matth., ix, 12 ; « Si un aveugle conduit un autre aveugle, ils tombent tous deux dans le fossé », Matth., xv, 14. Mais comment ces paroles si claires, si simples, qui ne sont rattachées à aucun miracle dans les récits évangéliques, auraient-elles pu être transformées en fausses guérisons ?

[2361] Nous avons fait cette réfutation dans l’ouvrage Les miracles de N.-S. Jésus-Christ, t. II, p. 104-235.

[2362] , Jesus, p. 24-25.

[2363] En particulier, celle de Strauss, Leben Jesu, t. II, p. 5-21 ; de , Geschichte Jesu, 2e éd., t. II, p. 436-443 ; de Renan, Vie de Jésus, p. 261-264.

[2364] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 77. Voir aussi von Harnack, Das Wesen des Christentums, p. 37-38 ; Holtzmann, Die Synoptiker, 2e éd., p. 73-74 ; Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 72-75 ; LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 207-208 ; etc.

[2365] Charcot et Richet, Les démoniaques dans l’art, p. vi et 136.

[2366] Marc., v, 3-4.

[2367] Marc., ix, 25.

[2368] Cf. Matth., iv, 24 ; Marc., i, 32 ; Luc., iv, 40-41 ; vi, 18 ; etc.

[2369] Voir, sur ce point, Josèphe, Antiquitates judaicæ, VIII, ii, 2 ; Bell, jud., VII, vi, 3 ; le Talmud, aux traités Schabbath., 14, 3, et Abadah Zarah, 12, 2 ; , Die Religion des Judentums…, p. 331-333 ; L. Blau, Das altjüdische Zauberwesen, 1898.

[2370] Matth., viii, 32 ; Marc., i, 25 ; v, 13 ; ix, 24 ; Luc., iv, 35 ; viii, 29-32 ; etc.

[2371] Le texte Luc., xiii, 32, est particulièrement net : « Voici que je chasse les démons et que j’opère des guérisons… »

[2372] Matth., xii, 26-28 ; Marc., iii, 23-27 ; Luc., xi, 18-22.

[2373] A. Plummer, A critical and exegetical Commentary on the Gospel according ίο Saint Luke, p. 136.

[2374] Pour la réfutation des erreurs rationalistes relatives a chacun des sept cas spéciaux d’expulsion racontés dans les évangiles, voir notre ouvrage, Les miracles de N.-S. Jésus-Christ, t. II, p. 262-310 ; Vigouroux, Les Livres saints et la critique rationaliste, 5e éd., t. V, p. 386-395.

[2375] Luc., vii, 11-17.

[2376] Matth., ix, 23-26 ; Marc., v, 35-48 ; Luc., viii, 49-56.

[2377] Joan., vi, 1-43.

[2378] Act., iii, 15, d’après le texte grec.

[2379] Entre autres, A. Harnack, Holtzmann, J. Weiss, Schmiedel, A. Loisy.

[2380] R. Otto, Das Leben und Wirken Jesu, p. 34-35. Cf. Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. II, p. 470.

[2381] Dr méd., Knur, Christus medicus ? p. 74.

[2382] Holtzmann, Leben Jesu, p. 213.

[2383] Matth., ix, 24.

[2384] Joan., xi, 11-13.

[2385] Luc., viii, 53.

[2386] Joan., xi, 39.

[2387] La rélicxion suivante du rationaliste Zeller (disciple de Ferdinand Baur), a conservé toute sa valeur : « Pour admettre cette hypothèse (d’une léthargie), il font trouver croyable que, dans le court espace de temps de l’histoire évangélique et apostolique, se soit renouvlée cinq fois — trois fois dans les évangiles, et deux dans les Actes des apôtres (Act., ix, 36-42, et xx, 6-12) —, cette même circonstance, ce même remarquable hasard d’une léthargie qui, demeurée inaperçue de tous ceux qui s’étaient occupés du mort, cède à la première parole do l’envoyé divin et donne lieu de croire à une vraie résurrection ».

[2388] Knur, Christus medicus ? p. 72-73.

[2389] , Adversus hæreses, V, xiii, 1.

[2390] Holtzmann, Die Synoptiker, 2e éd., p. 158.

[2391] Voir Eusèbe, Historia Ecclesiastica, iv, 3 ; Justin, Dialogus cum Tryphone, 69 ; Origène, Contra Celsum, ii, 18 ; von Harnack, Texte und Untersuchungen zur Geschichte der altchristlichen Literatur, t. V, 2e partie, p. 70.

[2392] Pour une réfutation plus détaillée des erreurs rationalistes relatives aux résurrections des morts accomplies par le Sauveur, voir Fillion, Les miracles de Notre-Seigneur Jésus-Christ, t. II, p. 335-392.

XIV. Fausses interprétations attribuées à l’ambassade de Jean-Baptiste auprès de Jésus.

Tertullien va très loin à ce sujet : mais les opinions étranges, erronées, défigurent souvent ses meilleurs traités. Sur le point qui nous occupe, il va jusqu’à affirmer qu’après la descente merveilleuse du Saint-Esprit sur Jésus au moment de son baptême, ce même Esprit qui avait jusqu’alors dirigé et éclairé le précurseur, l’abandonna, réservant tous ses dons pour le Messie. Ainsi livré à ses propres lumières, Jean aurait été ébranlé dans sa croyance à l’égard de Jésus[2393].

De nos jours, on a de même attribué au précurseur, sous des formes — variées, des doutes réels touchant le caractère messianique de Notre-Seigneur. Les plus saints personnages de la Bible ont passé, nous dit-on, par des heures de découragement et même de défaillance. Pourquoi Jean-Baptiste aurait-il été épargné ? Un long et pénible séjour dans sa prison de Machéronte avait peu à peu affaibli ses forces morales. Envahi par mille perplexités au sujet de son propre rôle et de celui de Jésus, il en serait venu, dans un moment d’angoisse, à craindre que son cousin ne fût pas réellement le Christ. C’est alors que, pour essayer de se rassurer il avait député, auprès de lui deux de ses disciples, afin d’avoir une explication nette avec lui. Mais ce n’est la qu’un roman psychologique, que les textes sacrés renversent aussitôt, bien loin de lui fournir aucune base. Jésus l’a dit clairement : Jean n’était pas un roseau flexible ; il n’a pas changé de sentiment par rapport au Messie.

H. J. Holtzmann[2394], J. Weiss[2395] et d’autres encore[2396] ne sont pas moins réfutés par les évangélistes eux-mêmes, lorsqu’ils créent de toutes pièces la théorie suivante, pour expliquer la question que le précurseur fait adresser ici à Jésus. La démarche de Jean-Baptiste, bien loin d’être la suite d’un doute, marquerait au contraire un commencement de foi au caractère messianique de son cousin. Dans son cachot, il attendait, très surexcité, des nouvelles du résultat produit par son ministère personnel, et voici que, tout à coup, il apprend que Jésus, autrefois baptisé par lui, accomplit d’éclatants miracles. Il conçoit alors de grandes espérances au sujet de ce thaumaturge si visiblement béni de Dieu, et, dans la pensée qu’il pourrait bien être le Messie, il lui envoie deux de ses disciples pour l’interroger lui-même sur ce point. Ce n’était là, d’ailleurs, qu’une espérance, un fort soupçon, car jamais nous ne connaîtrons le jugement final de Jean au sujet de Jésus. — Pure psychologie encore que tout cela. Saint Matthieu et saint Jean ne nous ont-ils pas dit qu’au moment où il baptisait Jésus, le précurseur le connaissait très clairement comme le Messie[2397] ? Soit, répond A. Loisy ; mais saint Matthieu « oublie actuellement » ce qu’il a écrit plus haut « et se conforme à un autre document tombé entre ses mains, » Une hypothèse est bien pauvre, lorsqu’elle a besoin de telles preuves. Sans aller aussi loin, quelques exégètes protestants ont cru découvrir, dans la situation décrite par saint Matthieu et par saint Luc, l’indice, sinon d’un doute formel qui se serait glissé dans l’esprit du précurseur touchant le rôle de Jésus, du moins d’un certain mécontentement, d’une certaine impatience. Sans cesser de le regarder comme le Christ, il se serait permis de juger sa conduite, et de penser qu’il remplissait imparfaitement, trop mollement, ses hautes fonctions. Pourquoi ne déclarait-il pas plus ouvertement qui il était ? pourquoi tardait-il à fonder son royaume, d’après la méthode indiquée par Jean lui-même, c’est-à-dire par le jugement et le châtiment des impies ?[2398] En lui adressant sa question, il aurait donc voulu simplement le stimuler et activer sa marche. — Quoique plus modérée, cette opinion doit être rejetée comme les deux précédentes, et pour les mêmes motifs. Elle a contre elle les récits évangéliques, qui ne signalent nulle part dans l’âme du précurseur le moindre signe d’impatience, à plus forte raison de désapprobation, à propos de la conduite de Notre-Seigneur. En outre, ils nous le montrent toujours profondément humble, effacé devant celui qu’il n’a pas cessé de regarder un seul instant comme l’Époux mystique, dont il était seulement l’ami. Les divers sentiments qu’on lui prête, soi- disant pour légitimer son ambassade, n’ont donc aucun fondement et la rendent plutôt incompréhensible.

[2393] Du baptismo, 10 ; Contra Marc., iv, 18.

[2394] Holtzmann, Synoptiker, 3e éd., p. 66.

[2395] Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 291.

[2396] Notamment LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 660, et Réville, Jésus de Nazareth., t. II, p. 114-115.

[2397] Matth., iii, 13-15 ; Joan., i, 29-34.

[2398] Cl. K. Hase, Geschichte Jesu, 2e éd., p. 388-389 ; , Commentaire sur l’évangile de saint Luc, t. I, p. 430-431 ; Plummer, op. cit., p. 160.

XV. La double Onction de Jésus par la Pécheresse et par Marie, sœur de Lazare.

Dès l’antiquité, on a tenté d’identifier les deux épisodes, et Origène faisait entendre contre ce sentiment, de vives et légitimes protestations[2399], que saint Jean Chrysostome[2400] réitéra plus tard en son propre nom. De nos jours, l’identification a encore des partisans, surtout parmi les néo-critiques, qui, pour affaiblir le caractère historique des évangiles en montrant que les faits y ont été souvent dénaturés, ne craignent pas de multiplier ce qu’ils nomment les « doublets », c’est-à-dire la reproduction des mêmes épisodes sous une forme transformée arbitrairement ou inconsciemment. C’est ainsi que H. J. Hortzmann accuse saint Luc, qui ne raconte pas l’onction de Marie, d’avoir inventé celle de la pécheresse, en modifiant la scène racontée par les trois autres évangélistes[2401] : cela dans un but tout idéal, afin d’opposer à un acte accompli par une personne légalement pure (Marie de Béthanie), dans une maison impure (celle de Simon le lépreux), l’acte d’une femme impure (la pécheresse) dans une maison pure (celle de Simon le pharisien). De la sorte, saint Luc aurait mis davantage en relief la bonté de Jésus pour les pécheurs repentants : trait qui est, comme l’on sait, caractéristique du troisième évangile. La théorie est assurément étrange, et non moins gratuite que compliquée.

Examinons de plus près les deux incidents, et nous verrons que tout s’oppose à leur identification. Ils présentent certaines ressemblances, qui consistent dans les trois traits suivants : <br></br> a) pendant un repas, <br></br> b) qui a lieu chez un Juif nommé Simon, <br></br> c) une femme répand sur Jésus un parfum précieux, qu’elle essuie ensuite avec ses cheveux.

Tous les autres détails diffèrent, comme le montrent à l’envi les commentateurs anciens, modernes et contemporains. Les dates ne sont pas les mêmes : dans le troisième évangile, la vie publique du Sauveur n’est pas encore très avancée ; dans les autres récits, elle, est à sa fin. Les localités ne sont pas les mêmes non plus : ici, une ville de Galilée ; là, Béthanie, à côté de Jérusalem. Et combien d’autres différences importantes ! Ici, une pécheresse mal famée, qui témoigne sa reconnaissance à Jésus parce qu’il a contribué à la convertir ; là une jeune femme appartenant à une famille honorable, depuis longtemps aimée du Sauveur. Ici, l’onction des pieds seulement, accompagnée de larmes et de baisers ; là, l’onction de la tête d’abord, celle des pieds ensuite. Ici, Jésus annonce à la femme son pardon ; là, il prédit que l’acte de Marie sera connu dans l’univers entier. Ici, on se choque, il est vrai, du pardon accordé par Notre-Seigneur : mais personne ne proteste, comme Judas le fit à Béthanie, contre le prétendu gaspillage du parfum. Si les deux onctions eurent lieu chez un Juif appelé Simon, il n’y a rien de bien étonnant à cela, ce nom étant alors l’un des plus communs en Palestine[2402] ; d’ailleurs, les narrateurs ont soin d’établir une différence entre les deux amphitryons, par les épithètes de pharisien et de lépreux. Enfin, la répétition d’une onction de ce genre en des circonstances distinctes n’est nullement invraisemblable en soi ; il était même naturel que la première, dont le bruit s’était répandu, occasionnât la seconde, de la part d’une sainte amie de Jésus. Pour ces motifs, qu’on pourrait encore développer, on doit regarder les deux faits comme historiques l’un et l’autre et comme très distincts[2403].

[2399] Tractat, xxxv in Matth.

[2400] Hom., LX. in Joan.

[2401] Matth., xxvi, 6-13 ; Marc., xiv, 3-9 ; Joan., xii, 1-13 ;

[2402] Le Nouveau Testament cite plus de dix personnage » de ce nom ; Josèphe en signale au moins vingt. Cf. Zahn, Das Evangelium des Lucas ausgelegt, p. 335, note 36.

[2403] Voir l’article do P. Lagrange, dans la Revue biblique, 1912, p. 481-504.

XVII. Jésus reçoit la visite du sa mère et dé ses frères.

Ceux des néo-critiques — et c’est la majorité d’entre eux — qui se complaisent à représenter Jésus comme étant entré de bonne heure en mésintelligence avec sa famille, même avec sa mère, se sont emparés de cet épisode et de ses préliminaires, tels que les racontent les trois synoptiques, pour y chercher une base à leur thèse, et pour attaquer le culte de vénération filiale que l’Église catholique a toujours rendu à la sainte Vierge. Ils en ont extrait trois textes qu’ils nous opposent fièrement. Le premier consiste dans la démarche faite par ceux que saint Marc appelle οί παρ’ αύτοΰ, pour s’emparer de Jésus de vive force, sous prétexte qu’il était hors de lui (έξέστη) et qu’il avait perdu plus ou moins la raison. La réponse du Sauveur à la femme qui venait de féliciter sa mère : « Bienheureux plutôt ceux qui écoutent la parole de Dieu et qui la gardent », fournit le second texte[2408]. Le troisième marque la fin de l’épisode : « Qui est ma mère, et quels sont mes frères ? Quiconque fait la volonté de mon Père qui est dans les cieux, celui-là est mon frère, et ma sœur, et ma mère », Bien que l’interprétation très loyale et très naturelle que nous avons donnée de ces passages ait réfuté d’avance les objections rationalistes, examinons celles-ci de plus près, pour constater qu’elles n’ont pas de fondement.

Oscar Holtzmann les a résumées dans un langage relativement modéré[2409] : « A Nazareth, ils (les parents de Notre-Seigneur) avaient entendu parler de son activité toujours croissante. Ils avaient sans doute été déjà mécontents de ce qu’en quittant Jean (Baptiste), il n’était pas revenu au pays et au travail. Le grand succès de sa prédication, peut-être aussi les guérisons qu’il opérait, purent leur plaire ; mais lorsque, en remettant les péchés, en fréquentant les gens méprisés, en transformant les pieuses coutumes, bien plus, en violant ouvertement la loi, il suscita de la désapprobation et du scandale, on comprend que sa famille en ait souffert, et qu’elle se soit arrêtée à la persuasion qu’il était sorti de la voie droite (έξέστη, Marc., iii, 20-21)… Nous ne savons pas quelles explications Jésus eut avec les siens : il est du moins certain qu’il ne les accompagna pas à Nazareth, et que ni sa mère, ni ses frères, ni ses sœurs, n’ont fait partie de la communauté de Jésus pendant : sa vie. On croit entendre une protestation lorsque, à la félicitation qui concernait sa mère, — Bienheureux le sein qui vous a porté… ! — il répond par la froide parole : Bienheureux plutôt ceux qui écoutent la parole de Dieu[2410] ».

Que d’erreurs dans ces lignes ! Mais répondons par ordre : 1° On le voit, les néo-critiques affectent d’identifier la mère et les frères du Sauveur avec ceux qui étaient venus l’arrêter en le traitant d’halluciné ou d’insensé[2411]. El pourtant le récit de saint Marc s’y oppose très formellement. Il place tour à tour auprès de Jésus trois groupes fort différents les uns des autres : celui des pharisiens et des scribes, que le divin Maître, odieusement calomnié, s’est chargé lui-même de réduire au silence ; celui que représente l’expression οι παρ’ αύτου ; celui que formaient la mère et les frères de Notre-Seigneur. Nous nous faisons une idée très nette de ce troisième groupe. Il n’en est pas de même à propos du second, parce que, nous l’avons dit en son lieu, la locution οι παρ’ αύτοΰ est un peu vague et qu’elle peut s’appliquer aussi bien à des parents rapprochés ou éloignés qu’à de simples disciples. Peu importe, du reste. L’essentiel, ici, c’est que l’évangéliste lui-même établit entre eux, d’une part, et la mère et les frères de Jésus, d’autre part, une séparation complète. Il les distingue par des appellations différentes. Il nous montre les uns arrivant au début de l’épisode, et les autres seulement à la fin ; les uns venant pour se saisir de sa personne, les autres demandant seulement à lui parler : tout un entr’acte[2412] les sépare dans la narration. De quel droit veut-on les réunir en une seule et même société ? Mais, puisque les deux groupes sont si distincts, il est évident que les néo-critiques font retomber sur la mère du Christ l’accusation la plus injuste, lorsqu’ils l’associent à la démarche violente des membres du second groupe, et à l’injure gratuite que renfermait leur ridicule hypothèse : « Il a perdu l’esprit ». En effet, « d’après tout ce que nous savons de Marie par ailleurs, on doit nier absolument qu’elle se soit mise d’une manière quelconque en opposition contre Jésus[2413] ». Qu’on lise attentivement et impartialement les évangiles, on n’y apercevra pas, de sa part, la trace la plus légère de doute concernant la nature et la mission de son Fils, ou de refroidissement de Jésus à son égard[2414]. Après toutes les révélations qu’elle avait reçues, surtout après sa conception miraculeuse, comment la sainte Vierge aurait-elle pu être un seul instant indécise au sujet de son Fils ? Qu’elle fût troublée, inquiète, lorsqu’elle le sentait menacé par de puissants ennemis, qu’elle désirât se rendre compte par elle-même de la situation, se consoler et se l’assurer en ayant avec lui une entrevue affectueuse, cela va de soi, car son cœur était celui de la plus tendre des mères. Mais il serait injuste d’attribuer la moindre imperfection à sa démarche actuelle. Les récits évangéliques ne le permettent pas.

2° On n’a pas apprécié avec moins de partialité et d’injustice la parole de Jésus, « Qui est ma mère et quels sont mes frères ? Quiconque fait la volonté de mon Père céleste, celui-la est mon frère, et ma sœur, et ma mère. » On l’a traitée de « dure » et de « raide », comme si elle signifiait : « Je n’ai plus de parents ; je ne connais ni mère ni frères selon la nature[2415] ». L’âme de Jésus aurait été « si complètement remplie par la gravité de sa mission, qu’elle n’avait plus de place pour ressentir un intérêt affectueux à l’égard de sa famille[2416] ». « Nous voyons ici, écrit un autre néo-critique[2417], comment Jésus se détourne de ses parents. À cause de sa vocation prophétique, il se sépare de sa famille. Mais sa vocation n’est pas le seul motif de cet abandon. Il ne se serait pas détourné des siens, s’ils avaient accompli la volonté de Dieu. Mais Jésus ne comptait pas sa mère et ses frères parmi ceux qui font la volonté de Dieu. Ici encore, nous sommes confirmés dans la pensée que la mère de Jésus faisait partie de ceux qui ne croyaient pas en lui ». Où a-t-on vu cela ? quelles sont les prémices qui autorisent à tirer de pareilles conclusions ?

Nous ne citons qu’avec une vive répugnance ces assertions, qui pour nous, sont de vrais blasphèmes aussi bien envers le Fils qu’envers sa mère. Mais elles montrent jusqu’où vont le parti pris, l’antipathie religieuse chez de trop nombreux rationalistes contemporains. Et l’on donne cela comme des « résultats » acquis par la science ! On prête à Marie des sentiments antimaternels envers Jésus ; à Jésus, des déclarations très dures pour sa mère. Et pourtant la parole en question ne saurait surprendre quiconque a étudié l’enseignement habituel du Sauveur, et se rappelle la conduite qu’il a toujours tenue envers sa mère. Les sentiments qu’il a exprimés, encore enfant, dans le temple de Jérusalem, puis, homme mûr, aux noces de Cana, retentissent encore ici. Dans l’exercice de son rôle, la volonté de Dieu prime pour lui toutes choses ; il n’écoutera pas les suggestions, même les plus sacrées, de la nature. Ce sont les mêmes accents : « Il faut que je sois aux affaires de. mon Père » ; il n’appartient qu’à lui de régler ce qui concerne mon ministère. Où voit-on qu’en parlant ainsi, il ait voulu froisser et humilier sa mère et ses proches parents ? Comme l’a dit assez vertement un néo-critique qui est loin d’être dévot à la sainte Vierge, « il est absurde de conclure de là que Jésus ne faisait aucun cas du devoir de la famille[2418] ».

3° C’est aussi en tant que Messie, au point de vue de ses relations supérieures avec Dieu, que nous devons nous placer pour juger la réponse de Jésus à la femme qui, d’une manière toute spontanée, l’interrompit pour faire chaudement l’éloge de sa mère. Assurément, cette femme n’avait pas la moindre idée du caractère surhumain, tout céleste, de la maternité de Marie. Par sa bouche, c’est la nature qui glorifiait la nature, une mère qui félicitait une mère, et les félicitations ne pouvaient pas mieux tomber. Si Jésus reprend l’assertion, ce n’est point pour en contester la vérité ; s’il la corrige, c’est pour la rendre encore plus belle et plus claire. Voilà pourquoi l’Église a donné une place dans sa liturgie aux mots Beatas venter qui te portavit, et beata ubera quae suxisti ; cela surtout d’après la signification très haute que leur a donnée Notre-Seigneur, qui toujours s’efforçait de faire pratiquer le Sursum corda à ses auditeurs. Mais il n’a certainement pas songé, en parlant ainsi, à condamner prophétiquement ce qu’on nomme, avec autant de fausseté que de sottise, la « Mariolâtrie des catholiques[2419] ».

[2408] Luc., xi, 27-28,

[2409] Holtzmann, Leben Jesu, p. 193-194.

[2410] Dans l’opuscule Holtzmann, War Jesus Ekstatiker ? p. 122, le même auteur reproduit ce sentiment, mais avec beaucoup moins de modération. Voir aussi , Die Geschichte Jesu erzählt, p. 81. Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 110. Etc.

[2411] D’assez nombreux protestants, plus ou moins orthodoxes, font cette même identification, quoique avec des réserves que nous citerons plus bas.

[2412] Le discours apologétique de Jésus (Marc., iii, 23-30).

[2413] , Das Evangelium des Markus, p. 110.

[2414] Weiss, Leben Jesu, t. II, p. 99.

[2415] Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 97.

[2416] Ibid.

[2417] Petersen, Die wunderbare Geburt des Heilandes, p. 5.

[2418] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 110.

[2419] Sur les questions traitées dans cet Appendice, voir d’excellentes réflexions, du Dr B. Bartmann, Christus ein Gegner des Marienkultus ? p. 95-122.

XVIII. Les paraboles et les néo-critiques.

I. La plupart des rationalistes contemporains admirent comme nous les paraboles évangéliques, dont ils ne cessent pas de faire l’éloge, sous le rapport littéraire et au point de vue de l’application spirituelle[2420]. Nous avons cependant à réfuter, plusieurs assertions erronées, qui ont été récemment émises.

Nous ne mentionnerons qu’en passant la thèse étrange de quelques critiques d’extrême gauche, qui ont nié hardiment l’authenticité des paraboles du Sauveur[2421], et en ont attribué la composition à l’Église primitive. On n’a pas manqué de protester, même dans l’école libérale d’exégèse et de théologie, contre une telle affirmation, qui renverse les lois les plus solidement établies de la critique littéraire et historique, Les paraboles, il est aisé de le prouver, « comptent parmi les éléments les plus sûrs et les mieux conservés que nous possédions parmi les discours de Jésus[2422] » ; « elles remontent indubitablement à Jésus lui-même ». Plusieurs théologiens libéraux supposent, il est vrai, que les évangélistes ont plus ou moins pratiqué le système des « retouches » à l’égard des paraboles, tout aussi bien qu’envers les autres parties de la vie du Sauveur ; mais cette théorie n’a jamais été et ne sera jamais démontrée[2423]. H. Weinel n’était donc pas autorisé à porter le jugement suivant : « Nous ne pouvons dire que peu de chose sur la forme des paraboles de Jésus, et ce peu de chose, nous devons le dire avec beaucoup de précaution, parce que la tradition orale, aussi bien que la tradition écrite, a modifié de plusieurs manières la forme des récits[2424] ». Non, les synoptiques nous ont fidèlement transmis les paraboles, sans se permettre d’y rien ajouter. Leur préservation était d’ailleurs chose facile, tant leur fraîcheur, leur beauté, leur originalité, leurs détails dramatiques, les imprimaient promptement et profondément dans les mémoires. Personne ne doute de l’authenticité des paraboles rabbiniques, qui, cependant, n’ont été mises par écrit qu’environ deux cents ans après J.-C., et qui s’étaient conservées jusqu’alors en passant de bouche en bouche. Pourquoi traiter autrement celles du Sauveur, qui ont été insérées dans les évangiles trente années tout au plus après avoir été prononcées ? Et ne cadrent-elles point parfaitement avec tout ce que nous connaissons du caractère et de la vie de Notre-Seigneur ? On a même pu dire qu’elles sont inimitables, et que le divin Maître était seul capable de les composer[2425].

A. Jülicher est l’auteur d’une théorie qui, malgré la faiblesse de sa logique et son caractère arbitraire, n’a pas tardé à gagner d’assez nombreux adhérents dans l’école néo-critique[2426]. Il en a résumé, les grands traits dans la phrase suivante : « Les évangélistes ont des idées fausses au sujet de la nature et du but des paraboles. Ils manquent totalement d’intelligence touchant le motif de ce genre d’enseignement[2427] ». L’accusation est ensuite développée sur les deux points incriminés. En premier lieu, « l’idée que les évangélistes se font de la nature des paraboles n’est pas tenable. Elles ne sont nullement des λόγοι σκοτεινοί (des discours ténébreux) qui ont toujours besoin d’une λύσις (d’une explication) spéciale. Si elles ont pour nous actuellement quelque chose d’obscur, la faute en est à leur transmission imparfaite, fragmentaire. Une parabole régulièrement et parfaitement conservée n’a pas besoin d’un seul mot d’interprétation ; elle ne saurait même le supporter, car tout en elle est clair et manifeste[2428] ». Quant au motif pour lequel Jésus, au dire des évangélistes, et particulièrement de saint Marc, aurait adopté pour un temps cette forme exclusive de prédication, il est tout simplement « monstrueux[2429] ». C’est « une théorie fatale[2430] », car il « n’est pas possible que Jésus ait parlé en paraboles avec l’intention de n’être même pas compris d’un seul de ses auditeurs[2431] ». Un Paul de Tarse pouvait avoir une conception pareille, mais non pas un Jésus[2432], car l’hostilité avait beau se dresser contre lui, « son langage n’a pas plus changé que son cœur ».

D’où provient donc, du côté des évangélistes, une aberration si grave ? Après la mort du Sauveur, on remarqua la part surabondante qui avait été faite à l’élément parabolique dans sa prédication, et on en chercha les raisons. Bien que la parabole soit très claire par elle-même, on prétendit au contraire qu’elle était plus obscure que le langage courant. On ajouta même à cette obscurité par des interpolations, et l’on prêta à Jésus des interprétations qu’il n’avait jamais songé à donner, tant il les jugeait inutiles.

Tel est, dans ses points les plus importants, le système d’A. Jülicher et de plusieurs autres néo-critiques[2433]. Avant de le réfuter directement, nous rappellerons encore au lecteur que ce qui vient d’être affirmé en dernier lieu, touchant la liberté avec laquelle la tradition chrétienne des premiers temps se serait permis de modifier si gravement la prédication du Sauveur, est une pure invention : nous croyons l’avoir suffisamment démontré en tête de cet ouvrage. Cela dit, répondons successivement aux deux objections.

1° « C’est une erreur fondamentale… d’affirmer que les paraboles proprement dites sont claires par elles mêmes… Il est faux de dire que la parabole ne peut jamais être énigmatique et n’a jamais besoin d’une interprétation ». Ainsi parle M. Fiebig, dans l’ouvrage récemment signalé[2434], qu’il a composé en grande partie pour réfuter la théorie d’A. Jülicher. Il est incontestable, en effet, qu’en soi tout langage figuré est obscur, si l’on ne possède pas d’indication qui permette d’en comprendre la portée, si l’objet qu’on veut mettre en lumière n’est connu qu’imparfaitement ou n’est pas actuellement identifié. Ainsi, bien que la parabole proposée par Nathan à David, après son double crime[2435], ait pour nous la plus vive clarté, le roi n’en comprit la signification que lorsque le prophète la lui eût appliquée directement, par son terrible : Tu es ille vir. Dans toute comparaison, un phénomène identique est produit : l’image voile en même temps qu’elle frappe, qu’elle attire et qu’elle explique. C’est ce que nous avons appelé les deux aspects, les deux faces des paraboles. Assurément, plusieurs de celles que nous lisons dans les évangiles sont plus faciles à comprendre que d’autres : celles, par exemple, de la brebis perdue, de l’Enfant prodigue, de l’économe infidèle. Encore faut-il reconnaître que, même en ce qui les concerne, la leçon expresse que Jésus y avait renfermée n’est devenue bien manifeste que parce qu’il nous a mis sur la voie de leur interprétation. Parmi les disciples et les apôtres, il en était de très intelligents, et cependant, nous en avons été témoins, ils ne comprenaient pas toujours les paraboles à première vue. Eux aussi, ils devaient d’abord être mis sur la voie. On ne saurait trop le redire, « la parabole a cette (double) propriété, de graver ineffaçablement la vérité dans l’esprit de celui qui sait la saisir sous l’image dont elle est revêtue. et de la voiler aux regards de l’auditeur inattentif ou paresseux, dont l’esprit ne cherche, pas à percer l’enveloppe[2436] ».

Les néo-critiques exagèrent donc singulièrement, quand ils prétendent que la parabole exclut, par sa nature même, toute obscurité. Mais leur théorie avait besoin d’être étayée, et ils ont mis en avant cette preuve, qui est certainement fausse, pour la raison fort simple que la « parabole évangélique… a pour objet des vérités » surnaturelles, de leur nature inaccessibles à l’esprit humain[2437].

2° On exagère davantage encore, lorsqu’on fait dire aux évangélistes que le Sauveur aurait choisi cette nouvelle forme d’enseignement, tout exprès pour n’être pas compris, et pour empêcher la grande masse des Juifs d’arriver au salut. C’était, de la part de Jésus, un nouveau genre de prédication : les écrivains sacrés insistent sur ce point, qui ne manqua pas d’exciter chez les apôtres et les principaux disciples un premier mouvement de surprise[2438]. Mais nous n’hésitons pas à reconnaître, avec le plus grand nombre, des commentateurs croyants, qu’il ne faut pas trop presser le sens des mots « Il ne leur parlait pas sans paraboles », car ils semblent quelque peu hyperboliques. Du reste, ainsi que nous l’avons déjà remarqué, ils ne s’appliquent, en toute hypothèse, qu’à une période limitée du ministère de Notre-Seigneur. Il est permis aussi, dans une certaine mesure, de donner ici au mot « paraboles » la signification générale de langage imagé, figuré.

Mais là n’est pas le point difficile de la seconde objection des rationalistes. Il réside surtout dans l’application que Jésus lui-même fait de la prophétie d’Isaïe à son enseignement donné sous la forme des paraboles. Pour quel motif le divin Maître a-t-il, à un moment donné, employé ce genre, qu’il dit lui-même être moins facilement intelligible ? Voulait-il donc réellement n’être pas compris ? Voulait-il fermer ainsi à la plupart de ses auditeurs la voie du salut ? Si nous étions obligés de répondre affirmativement à ces questions, c’est alors que nos adversaires seraient autorisés à qualifier cette opinion de « monstrueuse ». Saint Jean Chrysostome s’écriait, dans un beau mouvement d’éloquence[2439] : « Si Jésus n’avait pas voulu que les Juifs entendissent et " fussent sauvés, il aurait dû se taire et ne pas parler en paraboles ». Cette réflexion est vraie, et on l’a souvent répétée. Et pourtant, le caractère pénal de la nouvelle forme d’enseignement est trop nettement accentué par Jésus lui-même et par ses premiers biographes, trop légitimement accepté par le plus grand nombre des interprètes catholiques[2440] et des protestants orthodoxes[2441], pour qu’il soit possible de l’éliminer. Il reste donc à l’expliquer, et on le fait d’une manière raisonnable et satisfaisante[2442].

Nous ne songerons donc pas à le nier, le changement de méthode que Jésus adopta pour sa prédication, et l’obscurité relative dont il entoura sa doctrine pour un temps et devant certains auditeurs, étaient une chose voulue, intentionnelle, mais entièrement légitime, Le divin Maître n’adopta, en effet, cette mesure, qu’après y avoir été moralement contraint par un surcroît d’hostilité de la part de ses ennemis, cl un commencement d’indifférence du côté des foules. Et c’est ainsi que la grave prédiction d’Isaïe, après s’être accomplie une première fois à l’époque et dans la personne du prophète, se réalisa plus douloureusement et point cessé, pour cela, d’être un signe de salut en même temps que de réprobation, a plus forte raison en fut-il ainsi de Jésus. Dieu est libre dans la diffusion de ses dons et, de ses grâces, et de quel droit se plaindraient ceux gui n’en profitent pas ou qui en abusent, s’il vient à les leur retirer ? C’était pleinement le cas, lorsque Notre-Seigneur mettait, au moyen des paraboles, un voile sur la vérité, dont beaucoup dédaignaient la lumière. Saint Jean et saint Paul[2443] fout une application semblable de l’oracle d’Isaïe à leurs coreligionnaires, et cette unanimité des évangélistes et du Docteur des Gentils est certainement frappante. Ils le citent, du reste, sans vouloir entrer dans l’explication du difficile problème relatif à la conciliation de la liberté humaine avec la prédestination. Ils se sont contentés de l’appeler que Dieu donne aux uns plus qu’aux autres ; et comment ne le ferait-il pas, lorsque ceux envers lesquels il s’est montré infiniment libéral sont devenus indignes de ses faveurs ? Ce que Jésus et les écrivains sacrés ont exprimé dans un langage sévère, « c’est la conséquence logique, l’aboutissement naturel du fait signalé, et non pas, une finalité proprement dite[2444] ». Il ne faut point chercher ici « un décret absolu de la volonté divine, qui ôterait d’avance toute espérance de conversion, mais l’annonce prophétique d’un aveuglement effectif », si l’on ne revient pas à de meilleurs sentiments. Par conséquent, voir à toute force, avec les néo-critiques, dans les textes que nous étudions, une sentence irrévocable de réprobation, serait en fausser le sens, car le Sauveur n’a pas oublié un seul instant qu’il était venu sur la terre pour apporter la vie et non la mort éternelle.

Déjà nous avons souligné, dans le récit de saint Marc[2445], une réserve de la plus haute importance : « Il leur proposait des paraboles, selon qu’ils étaient capables de l’entendre ». Si Jésus daignait, pour ainsi dire, s’ajuster à l’intelligence de ses auditeurs, c’est qu’il voulait être compris de tous. La miséricorde se rencontrait donc avec le caractère pénal. Les appels fréquents du Sauveur à l’attention, tandis qu’il parlait en paraboles[2446], sont pareillement à noter ici. On ne parle pas ainsi à des auditeurs dont ou ne veuf pas être compris.

Il suit de tout cela que les néo-critiques ne sont autorisés ni à dire que les paraboles sont toujours claires par elles-mêmes, ni à affirmer que les évangélistes leur ont attribué un but inconciliable avec le ministère de Jésus, ni à prétendre qu’elles ne sont parvenues jusqu’à nous qu’après avoir subi de graves modifications qui en ont entièrement changé l’esprit.

[2420] Sauf toutefois, ainsi qu’il sera dit plus loin, en ce qui regarde certaines paraboles « eschatologiques », et les description ! qu’elles donnent de la fin des temps.

[2421] Entre autres, Arthur Drews, qui est allé jusqu’à prétendre que Jésus-Christ n’a jamais existé. Voir nos Etapes du rationalisme, p. 322-350.

[2422] , Die Gleichnisreden Jesu, t. I, p. 24. Cf. Holtzmann, Die Synoptiker, 3e éd., p. 70.

[2423] Voir ce qui a été dit au sujet de l’authenticité des évangiles en général et de l’honnêteté de leurs auteurs, t. I, p. 43-81.

[2424] Die Gleichnisse Jesu, 3e éd., p. 77.

[2425] Cf. Fiebig, Die Gleichnisreden Jesu, p. 277.

[2426] Il l’a exposée dans l’ouvrage : , Die Gleichnisreden Jesu, 1899.

[2427] op. cit., t. I, p. 24.

[2428] Ibid., p. 117.

[2429] p. 133.

[2430] p. 132.

[2431] p. 143.

[2432] p. 144.

[2433] Citons on particulier, Holtzmann, Die Synoptiker, 3e éd., p. 70-77 ; LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 743-744, et Études évangéliques, p. 1-121 (Les paraboles de l’évangile) ; Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 100 ; , Die Poesie des Evangeliums Jesu, p. 54-57.

[2434] , Die Gleichnisreden Jesu, p. 128.

[2435] II Reg., xii, 1-4 ;

[2436] , Commentaire sur l’évangile de saint Luc, 2e éd., t. I, p. 452.

[2437] Le Père Lagrange, Revue biblique, 1910, p. 19.

[2438] Cf. Matth., xiii, 10, 34 ; Marc., iv, 34.

[2439] Hom. in Matth., xiii, 4-5.

[2440] Maldonat est sur ce point d’une fermeté remarquable.

[2441] Entre autres, pour ne citer qu’un petit nombre des plus récents et des plus connus, MM. Keil, F. L. Godet, Plummer, Swctc, Th. von Zahn.

[2442] Voir les commentaires (en particulier celui du Père , Evangelium secundum Matthæum…, t. I, p. 116-117), et aussi les articles du P. Durand ( « Pourquoi Jésus a-t-il parlé en paraboles ? » Études des PP. Jésuites, 1906, t. CXVI), du P. Prat, ( « Nature et but des paraboles », ibid., t. CXXXV, p. 198-213) et du Père Lagrange, « Le but des paraboles d’après l’évangile de saint Marc », Revue biblique, 1910, p. 5-36).

[2443] Joan., xii, 37-40 ; Act., xxviii, 26-27.

[2444] Le P. Prat, loc, cit., p. 211.

[2445] Marc., iv, 38.

[2446] Matth., xiii, 9 ; xv, 10 ; Marc., iv, 3, 9 ; vii, 14 ; Luc., viii, 8, etc.

XIX. La tempête apaisée, les démoniaques.

De Gergésa, l’Hémorroisse, la fille de Jaire et les Néo-Critiques.

Nous avons indiqué plus haut, pour chacune des catégories des miracles évangéliques, les objections les plus habituelles et les plus récentes du rationalisme, et aussi les principes à l’aide desquels on les réfute. Il n’est donc pas nécessaire que nous nous occupions de la critique libérale à l’occasion des miracles du Sauveur considérés isolément, Mais nous venons d’étudier une série de prodiges singulièrement éclatants, et il ne sera pas inutile de connaître la pensée des rationalistes contemporains en ce qui les concerne.

1. Dans l’apaisement de la tempête, Strauss l’avouait franchement[2447], les évangélistes ont vu un grand miracle. Mais, ajoute le Dr H. J. Holtzmann[2448], comme un miracle « qui aurait dépassé tout ce que nous pouvons imaginer », attendu que « ni le vent ni les eaux ne s’apaisent par déférence à une sommation morale qu’ils n’entendent pas[2449] » les néo-critiques ne consentent pas à en admettre la réalité. Nous croyons avec eux que les vents et les flots de la mer sont des êtres absolument réfractaires aux ordres humains. Toutefois, si la sommation vient de Dieu, ou d’un de ses représentants muni par lui de tous ses pouvoirs, ils sont contraints eux-mêmes d’obéir, comme les esclaves les plus insoumis.

Il y a quelque temps, on reléguait le récit tout entier de ce miracle dans le domaine de la légende. C’était un de ces « contes de marins », une de ces « anecdotes de pêcheurs », qui abondent sur tous les rivages maritimes ou lacustres. Aujourd’hui, tout en regardant comme légendaires les détails qui présentent un caractère surnaturel, les théologiens libéraux eux-mêmes, en assez grand nombre, reconnaissent que la narration a pu avoir une base historique. « Il y eut en réalité quelque scène où Jésus releva le courage abattu de ses disciples, et qui leur laissa l’impression qu’il se faisait obéir des éléments déchaînés, aussi bien que des démons[2450] ». En effet, on le reconnaît aussi dans une portion notable de l’école rationaliste, l’ordre « Tais-toi », adressé à des êtres sans raison, « ne saurait étonner de la part d’un homme qui a pensé qu’avec une ferme foi on peut précipiter des montagnes dans la mer[2451] ». L’auteur que nous venons de citer en dernier lieu semble pourtant éprouver quelque embarras. « Ce qu’il y a de surprenant, continue-t-il, c’est que le lac devint réellement plus calme, “et que nous n’avons aucune raison, sur ce point, de nous défier des narrateurs, spécialement de saint Marc, dont le récit est si dramatique. Mais un néo-critique n’est jamais longtemps en défaut, lorsqu’il s’agit de nier l’existence d’un miracle. “Des coïncidences de ce genre peuvent se produire… Ce n’est point l’ordre lancé par Jésus contre la tempête qui a mis fin à celle-ci : mais le cours régulier des choses a bien pu ramener la tranquillité sur les eaux, peu de temps après l’ordre donné par Jésus”. Heureux coup du hasard, certainement. Mais comment expliquer l’équilibre immédiat des flots ? C’est un fait légendaire, qui fait partie du cercle d’histoires dues “au nimbe surnaturel qui peu à peu enveloppa la personne de Jésus aux yeux de ses disciples et la transfigura[2452]”.

Le rationalisme a été incapable d’inventer des arguments plus sérieux contre la réalité du miracle et la véracité du récit. Il est obligé constamment de se cantonner dans une démonstration subjective, partiale, qui ne saurait résister à l’examen consciencieux des faits. On a supposé aussi que le noyau historique de ce miracle aurait simplement consisté en quelque parole de Jésus relative à la puissance de la foi, parole qui aurait été ensuite transformée en un brillant prodige. Mais nous demandons encore qu’on fasse la preuve. Il serait plus logique, quoique tout aussi faux, de ne voir dans l’ensemble du récit qu’une allégorie[2453], composée au moyen de divers passages de l’Ancien Testament, où l’on voit Dieu commander aux vagues irritées et s’en faire obéir[2454]. On essaie de légitimer cette opinion par l’application qui a été faite fréquemment de cet épisode au vaisseau de l’Église agité sur les flots du monde. Mais on devrait remarquer que l’application est née du miracle, et ne lui a pas donné naissance.

2. La délivrance des possédés de Gadara ou de Gergésa, telle qu’elle est racontée par les synoptiques, est peut-être celui des miracles évangéliques qui offusque le plus les rationalistes. Autrefois, pour s’en défaire, Strauss[2455] le traitait ironiquement de « pièce de parade » (Prachtstück), et il prétendait qu’un tel prodige fait perdre la foi, même aux interprètes qui en possèdent la plus forte dose. Plus récemment, le Dr H. J. Holtzmann le regardait conmme « la plus bizarre des histoires miraculeuses[2456] ». A. Loisy, qui prend souvent cet auteur pour guide, a écrit de son côté[2457] : « Le récit qu’on va lire contient le plus singulier des miracles qui ait été attribué à Jésus. Il ressemble à un conte populaire », et il révèle la mentalité des évangélistes, qui croyaient facilement à l’impossible, lorsqu’il s’agissait du Sauveur. Les possédés de Gergésa étaient des fous furieux, que Jésus réussit à calmer.

Les exégètes catholiques sont d’accord avec les néo-critiques sur ce dernier point ; mais ils croient que la folie avait pour cause, dans le cas présent, une véritable prise de possession par les esprits mauvais. De là provenaient précisément certains phénomènes extraordinaires que signalent les évangélistes, en particulier la force surhumaine des forcenés. Les rationalistes ont beau dire, ni Jésus, ni les apôtres témoins du fait, ni les évangélistes, ne pouvaient se méprendre sur la nature d’un mal qui n’était alors que trop connu en Palestine. C’est donc la stricte vérité que les synoptiques nous présentent dans leur triple récit.

Ce que les néo-critiques, et avec eux plusieurs protestants dits orthodoxes, ne consentent pas à admettre, c’est l’envahissement des pourceaux par les démons. Aussi, avec quelle énergie les entendons-nous protester ! « Dans le merveilleux, il est des limites qu’on ne dépasse pas sans inconvénient… Il est impossible de reconstituer avec quelque assurance ce qu’il y a d’histoire sous ce récit légendaire ». C’est « un fait inadmissible[2458] ». Mais comme il est de mode aujourd’hui de retrouver presque partout, à travers les couches les plus surnaturelles des évangiles, le fameux « noyau historique », on a fort bien su réduire le miracle de Gergésa à sa plus stricte expression. Tout s’y est passé d’une manière aussi simple que naturelle. Dans leur crise finale, occasionnée par leur entretien avec Jésus, les deux fous (puisqu’ils n’étaient, dit-on, pas autre chose), se précipitèrent sur le troupeau de porcs, et ceux-ci, épouvantés, se jetèrent en masse dans le lac[2459].

A. Harnack, qui n’est jamais à court d’hypothèses, croit que, tout d’abord, on avait supposé que les démons étaient sortis du corps des deux possédés sous la forme de pourceaux ; puis, l’histoire se modifiant et se développant, on crut que les démons, en quittant les possédés, s’étaient emparés des pourceaux, comme le racontent actuellement les évangiles[2460]. Seulement, si nous demandons des preuves, on ne saura nous alléguer que l’impossibilité du récit, tel qu’il nous a été transmis. La critique ne s’est pas arrêtée en si beau chemin. À l’imitation du Dr Volkmar, elle a vu dans le miracle de Gergésa une plaisanterie juive, à l’adresse des païens aux mœurs éhontées, dont les pourceaux étaient l’emblème[2461]. Elle est même encore allée plus loin, en donnant du récit tout entier une interprétation allégorique à laquelle on aurait difficilement songé. Nous aurions ici toute l’histoire de saint >Paul résumée dans ses quatrê principaux stades : sa haine du christianisme, sa lutte intérieure, sa conversion et ses missions chez les païens[2462]. Ce que M. Albert Réville a dit à propos de ce prodige : « Tout cela trouve nos esprits absolument récalcitrants[2463] », nous le répétons de toutes nos forces, en présence de ces théories qui n’ont d’autre appui, d’autre raison d’être, que la haine du surnaturel, et qui sont beaucoup plus difficiles à admettre que le plus brlllant des prodiges.

Touchant l’impossibilité prétendue de la possession diabolique exercée sur les pourceaux, un théologien anglican de grande valeur fait les observations suivantes : « Des êtres purement spirituels peuvent-ils entrer dans des êtres dont la nature est purement animale, et exercer sur eux une influence réelle ? Sur cette question notre ignorance est tellement grande, que nous ne savons même pas s’il existe une difficulté. Qui peut expliquer comment l’esprit agit sur la matière ou la matière sur l’esprit ? Et pourtant, cette action est un fait certain, de même (qu’il est certain) que l’esprit agit sur l’esprit, et la matière sur la matière. Il n’y a rien dans l’expérience qui puisse nous empêcher de croire que les esprits mauvais soient capables d’agir sur des bêtes brutes, et la science admet qu’elle n’a aucune objection à opposer a priori à une telle hypothèse[2464] ». Nous souscrivons pleinement à ce jugement.

3. Au dire des néo-critiques, la guérison de l’hémorroïss serait un fait manifeste d’auto-suggestion[2465]. Mais les médecins protestent[2466], en affirmant que ce genre d’hémorragie ne se guérit point par la suggestion », et que sa cure, lorsqu’elle a lieu d’une manière naturelle, demande un temps considérable. Les rationalistes affectent d’être choqués de ce qu’ils appellent le caractère magique ou magnétique de ce miracle. « Dans le cas présent, écrivent-ils[2467], la puissance miraculeuse de Jésus deviendrait semblable à une batterie électrique constamment chargée », et, qui plus est, cette batterie se serait déchargée à l’insu du thaumaturge. Mais ces assertions sont autant d’erreurs sans fondement : car nous ne pouvons pas supposer un seul instant que la vertu curative s’échappait du Sauveur sans le plein consentement de sa volonté. Rien, dans le langage de saint Marc et de saint Luc, ne nous oblige de conclure qu’une telle émanation de sa puissance aurait pu être inconsciente de sa part. Jésus — sa question « Quelle est celle qui m’a touché ? » le prouve suffisamment — n’ignorait pas le plus petit détail de ce qui venait de se passer, et il savait fort bien qu’une guérison immédiate avait été la conséquence de l’acte de foi de l’hémorroïsse. C’est pour être mieux compris, qu’ici et dans un autre passage du même genre[2468], les deux évangélistes emploient une locution qui semblerait, si on la prenait trop à la lettre, matérialiser les faits. Nous avons d’ailleurs relevé[2469] la nuance d’expressions par laquelle saint Marc établit une différence essentielle entre la sensation physique que la malade éprouva au moment de sa guérison, et la connaissance toute intellectuelle que Jésus eut lui-même. En parlant de la « vertu » qui « était sortie » du Sauveur, l’évangéliste ne pensait nullement à une force magique ou magnétique, mais à la puissance divine par laquelle le Christ accomplissait ses miracles. Saint Marc emploie volontiers les termes plastiques, pittoresques : de làle langagedont nous nous occupons ici. Il est très simple, très clair à condition qu’on ne lui attribue pas une signification qu’il n’a point.

4. Nous n’avons que quelques mots à ajouter au sujet de la résurrection de la fille de Jaïre, les néo-critiques ne faisant que reproduire, à cette occasion, l’objection générale qu’ils répètent dans les trois cas de ce genre. La mort n’était pas réelle, mais simplement apparente ; Jésus aurait donc simplement tiré la jeune fille d’un évanouissement léthargique, qui se rattachait, d’après H. J. Holtzmann[2470], à l’âge critique qu’elle venait d’atteindre. Les écrivains rationalistes, et même quelques théologiens protestants qui répudient habituellement les doctrines libérales, prennent à la lettre la parole prononcée par le Sauveur lorsqu’il entra dans la maison de Jaïre : « La jeune fille n’est pas morte, mais elle dort ». Strauss a beau jeu pour leur dire que c’est là une explication « tout à fait misérable[2471], attendu qu’elle contredit les textes, sous prétexte de les interpréter. Il est vrai qu’il rejette ensuite lui-même le fait comme mythique et légendaire. Nous avons donné à la parole de Jésus sa vraie signification, qui, dans les trois récits, ne peut être l’objet d’aucun doute, puisque les gens de la maison et ceux qui avaient vu l’enfant « savaient bien qu’elle était morte ». Le professeur O. Holtzmann[2472], imitant un procédé auquel a eu recours Ernest Renan, voudrait « un compte rendu médical exact sur la forme de la maladie, sur la mort apparente et sur le retour à la vie », et il affirme que », si le fait s’était passé dans notre milieu, aucun médecin n’admettrait que la mort s’était déjà produite ». Mais nous venons de le rappeler, ce compte rendu existe dans les trois narrations, et aussi clair que possible, bien qu’il n’émane pas d’un médecin contemporain. La différence entre cette léthargie et une maladie se terminant par la mort était familière aux parents de la jeune fille, à leurs proches, à leurs amis et à leurs serviteurs, tout aussi bien qu’aux docteurs en médecine[2473]. Tenons-nous-en donc aux textes des évangélistes ; ils sont pour nous les meilleurs guides.

numéros des notes corrigés, chiffres des références corrigés

[2447] Strauss, Vie de Jésus, trad. Littré, t. II, p. 189.

[2448] Holtzmann, Die Synoptiker, 3e éd., p. 74.

[2449] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 203.

[2450] Réville, ibid.

[2451] Holtzmann, Leben Jesu, p. 209.

[2452] A. Réville, loc. cit.

[2453] Holtzmann, Die Synoptiker, p. 74.

[2454] Cf. Ps., xvii, 16 ; ciii, 6-7 ; cv, 9 ; Nah., i, 4 ; etc.

[2455] Strauss, Leben Jesu, t. II, p. 25-40.

[2456] Holtzmann, Die Synoptiker, 3e éd., p. 75.

[2457] LoisyLoisy, Evangiles synoptiques, t. I, p. 799.

[2458] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 497, 499.

[2459] Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 109-110. C’est aujourd’hui la thèse communément admise par les théologiens dits libéraux.

[2460] von Harnack, Zeitschrift zum Neuen Testament, 1907, p. 162.

[2461] « L’idée d’une allégorie plaisante sur les diables a pu venir à l’esprit des évangélistes ». LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 800. De même , Die Geschichte Jesu ausgelegt, p. 280 ; Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 499 ; etc.

[2462] , Die Hauptprobleme der Leben Jesus Forschung, 2e éd., p. 114-119.

[2463] op. cit., t. II, p. 497.

[2464] , Commentary on the Gospel according to St. Luke, p. 228.

[2465] Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, p. 112 ; Holtzmann, Leben Jesu, p. 212 ; etc.

[2466] D’ med. Knur, Christus medicus, p. 45-46. Cf. Ryle, Hibbert Journal, avril 1907, p. 582.

[2467] K. Hase, Geschichte Jesu, p. 547.

[2468] Luc., vi, 19 : "Toute la foule cherchait à le toucher (Jésus), parce qu’une vertu sortait de lui et les guérissait tous- »

[2469] Voir p. 395

[2470] Holtzmann, Die Synopltker, p. 75. Il ne dit pas sur quoi il appuie cette conjecture. Cf. W. Schmidt, Geschichte Jesu erläutert, p. 260.

[2471] Holtzmann, Leben Jesu, t. II, p. 171-173.

[2472] Holtzmann, Leben Jesu, p. 213.

[2473] , The miraculous element in the Gospels, 5e éd., p. 199. Cf. Reuss, Histoire évangélique…, p. 342.

XX. La multiplication des pains et les rationalistes.

Ici encore, nous ne citerons les objections des théologiens rationalistes ou libéraux qu’à cause de l’importance spéciale de ce miracle. Nous les grouperons sous trois chefs principaux. Elles sont d’une telle faiblesse, qu’il suffit presque de les mentionner pour les réfuter.

1. Il s’agirait simplement d’un emprunt fait à l’Ancien Testament. Jésus, d’après la haute idée que se faisaient de lui les premiers chrétiens, ne devait être inférieur à aucun des grands personnages de la théocratie juive. Or Moïse a donné la manne aux Hébreux dans le désert (Ex., xvi, 13-36) ; Élisée, surtout, nourrit un jour miraculeusement cent hommes avec vingt pains (IV Reg., iv, 42-44)[2474]. — Mais quel rapport y a-t-il entre la manne et la multiplication des pains ? Le miracle d’Élisée est de même nature, il est vrai ; toutefois, il est singulièrement dépassé par celui du Sauveur, et l’analogie entre les deux faits est seulement fortuite, sans compter qu’il existe entre eux des différences considérables, soit pour le nombre des pains, soit pour celui des convives, soit en ce qui concerne les poissons, dont il n’est pas question dans le miracle d’Élisée.

2. Tout se ramènerait à un fait naturel, qui a été embelli[2475], transformé par la tradition chrétienne. Quel est ce fait ? Là-dessus, les imaginations se sont donné un libre cours, et ont inventé des hypothèses aussi variées qu’arbitraires. Par exemple, la foule, avide d’écouter la parole de Jésus, aurait ménagé ses vivres pour les faire durer plus longtemps ; nous n’aurions donc ici qu’un cas extraordinaire de sobriété[2476]. Ou bien, imitant Jésus, qui partagea généreusement les provisions de sa petite communauté avec ceux de la foule qui avaient consommé les leurs, les riches, munis de vivres abondants, en donnèrent une portion notable à ceux qui en étaient dépourvus. De la sorte, personne n’eut à souffrir de la faim. — À ces conjectures sans fondement, nous répondrons avec M. Traub, théologien de la gauche libérale : « Le récit veut exposer un miracle, et toute interprétation qui veut se mettre à la place de ce miracle contredit le sens de l’histoire[2477]. Si tout s’est passé d’une manière naturelle, comment la foule a-t-elle vu dans l’incident un miracle de premier ordre, à tel point qu’elle voulait proclamer sur place le thaumaturge comme son Messie-roi ? Comment les apôtres (et notons que deux d’entre eux ont composé des évangiles qui racontent la multiplication des pains), se sont-ils eux-mêmes trompés d’une façon si dérisoire ?

3. Il faut interpréter idéalement les détails extérieurs du prétendu miracle : Jésus a nourri la foule de l’aliment de sa doctrine ; il n’y eut pas autre chose. Tout le reste est l’œuvre de la légende[2478]. Selon d’autres, cette légende a eu pour base une parabole du Sauveur, ou simplement une invitation adressée un jour par lui aux riches, de donner de leur superflu aux indigents ; parabole ou invitation qui, en passant de bouche en bouche, sera devenue un fait miraculeux. — Quelles preuves allègue-t-on de ces assertions étranges ? Aucune ; aussi Th. von Zahn[2479] s’est-il autorisé à dire qu’ « on perd son temps à réfuter les misérables tentatives qu’on a faites » pour supprimer le grand miracle que les évangélistes ont voulu raconter ici. Il est impossible, d’après les principes d’une sérieuse critique, d’éliminer ce récit miraculeux, attesté qu’il est par les quatre narrateurs, de sorte que nous possédons à son sujet une quadruple garantie. Cela est si frappant, et il règne dans les différentes rédactions des détails tellement vivants, tellement empreints de véracité, que plusieurs néo-critiques[2480] ont cru devoir admettre jusqu’à un certain point l’existence d’une base historique[2481]. Laquelle ? Ils ne le savent pas eux-mêmes. Mais le miracle est là, et, à cause du miracle, ils rejettent l’épisode tout entier.

[2474] Holtzmann, Die Synoptiker, 3e éd., p. 79 ; Soltau, Hat Jesus Wunder gethan ? p. 32-33 ; , Markus, p. 53 ; etc.

[2475] Holtzmann, Leben Jesu, p. 223.

[2476] E. Renan, Vie de Jésus, p. 492. Cf. Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 71.

[2477] Das Wunder im Ν. T., p. 64. Il est vrai que M. Traub traite ensuite le fait de légende.

[2478] Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. II, p. 432 ; etc.

[2479] Das Evang. des Johannes ausgelegt, p. 320.

[2480] Par ex., Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 120.

[2481] Au dire du Dr Barth, Die Hauptprobleme des Lebens Jesu, 2e éd., p. 138, « il s’est passé quelque chose qui excita au plus haut point la foule » ; mais ce « quelque chose » demeure pour lui dans le vague.

XXI. La Promesse de l’Eucharistie.

Nous avons dit que la promesse de l’Eucharistie est si clairement contenue dans la seconde moitié du VIè chapitre de l’évangile selon saint Jean[2482], qu’un assez grand nombre de théologiens protestants ou rationalistes n’ont pas hésité à adopter sur ce point le sentiment presque unanime des Pères et des interprètes catholiques. La principale objection alléguée en sens contraire par ceux de » protestants orthodoxes ou libéraux qui rejettent ce sentiment, est que, si Jésus avait en vue l’Eucharistie dans son discours de Capharnaüm, il n’était pas possible qu’il fût compris. Mais les faits eux mêmes se chargent de réfuter cette objection, puisque le Sauveur ; a été réellement compris par la plupart de ses auditeurs, tout au moins en ce qui formait le point essentiel de sa pensée, la manducation de sa chair et de son sang. L’erreur de ceux qui se séparèrent alors de lui, parce qu’ils se faisaient une idée matérielle et grossière de sa promesse, ne concernait que le mode dont elle serait réalisée. Or, il n’était nullement nécessaire que Jésus fit dès l’abord à ce sujet de complètes révélations. Pour l’institution de l’Eucharistie, il agit comme pour celle du baptême : il pose en quelque sorte une pierre d’attente, sur laquelle viendra, en temps et lieu, s’appuyer l’édifice. Nicodème fut assurément incapable de saisir toute la portée de la parole du divin Maître : « Aucun homme, s’il ne renaît de l’eau et de l’Esprit, ne peut entrer dans le royaume de Dieu »[2483], et pourtant elle contenait en germe le sacrement de baptême. Nous avons de même ici en germe, et beaucoup plus qu’en germe, le sacrement de l’Eucharistie avec toutes ses merveilleuses conséquences.

On objecte encore que l’auteur du quatrième évangile ne mentionne pas ailleurs l’Eucharistie. C’est vrai ; il passe entièrement sous silence les détails de la dernière cène qui se rapportent à elle, parce que les trois autres récits évangéliques les avalent fait, suffisamment connaître. Il a compensé volontairement cette omission, en insérant dans son évangile la promesse de l’institution. M. Albert Réville a donc raison de le reconnaître, dans le discours que nous venons d’étudier « l’évangéliste fait allusion à l’idée exprimée par le rite depuis longtemps établi dans l’Église chrétienne quand il écrivit son livre[2484]. »

Ajoutons enfin que, la veille, en multipliant miraculeusement les pains, et en remplissant, avec une générosité digne du Messie, le rôle d’un père de famille aimant et compatissant, Jésus avait préludé d’une façon toute aimable au banquet eucharistique, dans lequel il se montre encore plus grand et plus généreux, Ce rapprochement est d’une parfaite exactitude. « Les premiers chrétiens étaient tellement frappés de l’analogie intime des deux faits, que, jusqu’au VIè siècle, lorsque leurs peintres voulaient figurer l’Eucharistie, ils représentaient, non pas la dernière cène, mais la multiplication des pains, et plaçaient devant la table près de laquelle le Christ était assis, les poissons et les corbeilles pleines de morceaux de pain recueillis par les apôtres[2485]. Les Pères ne manquent pas non plus[2486] de signaler ces relations frappantes[2487]

[2482] À partir du verset 48, d’après la plupart des commentateurs ; seulement à partir du verset 51, selon quelques autres.

[2483] Joan., iii, 5.

[2484] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 512.

[2485] Martigny, Dictionn. des antiquités chrétiennes, nouv. éd., 1877, p. 289-291 ; S. Wilpert, Fractio panis, 1895.

[2486] Origène, Hom. in Μatth., x, 25 ; Jean Chrysostome, Hom. in Matth, xlix, 3. etc.

[2487] Fillion, Les miracles de Notre-Seigneur Jésus-Christ, t. I, p. 28.

XXII. Les deux Professions de Foi de saint Pierre.

Celle que nous venons d’entendre à Capharnaüm est le digne prélude de celle que le prince des apôtres proclamera bientôt, dans une circonstance plus solennelle, en termes encore plus explicites et plus complets[2488]. C’est bien à tort que plusieurs critiques, généralement protestants ou rationalistes, ont essayé de les identifier, comme si l’auteur du quatrième évangile avait emprunté aux synoptiques, en la modifiant quelque peu, celle qu’il mentionne à la suite du discours de Jésus dans la synagogue de Capharnaüm[2489] En effet, malgré l’analogie qui existe entre les deux « confessions » de l’apôtre, elles diffèrent trop notablement l’une de l’autre, sous le quadruple point de vue du lieu, de l’époque, du fond et de la forme, pour qu’il soit permis de les confondre en une seule. La première eût Capharnaüm pour théâtre, la seconde, le voisinage de Césarée de Philippe, au pied du Grand Hermon, quelques mois, ce semble, après la promesse de l’Eucharistie. La première reconnaît en Jésus le Saint de Dieu, le Messie ; la seconde, le Fils du Dieu vivant, ce qui dit beaucoup plus. Bien qu’elles aient été provoquées l’une et l’autre par une question du Sauveur, les deux questions ne sont pas du tout les mêmes. Enfin, dans sa première réponse, Simon-Pierre parle davantage au nom de tous les apôtres ; sa seconde profession de foi est plus personnelle[2490]. C’est, du reste, en vertu d’une assertion purement arbitraire, que les néo-critiques accusent saint Jean d’avoir composé son évangile au moyen d’emprunts faits aux synoptiques, et combinés, arrangés, d’après un plan artificiel.

[2488] Matth., xvi, 16.

[2489] Cf. Holtzmann, Evangelium, Briefe und Offenbarung des Johannes, 2e éd., p. 116 ; Bauer, Das Johannes evangelium, p. 76 ; LoisyLoisy, Le quatrième évangile, p. 477-478 ; etc.

[2490] Voir Lepin, La valeur historique du quatrième évangile, t. II, p. 30-42 ; Zahn, Das Evangelium des Johannes ausgelegt, p. 367, note 18.

XXXIII. Il y a eu vraiment deux multiplications miraculeuses des pains.

« Cette fois, les néo-critiques ne prennent pas la peine d’attaquer le (second) prodige dans ses menus détails, ni de lui trouver des explications plus ou moins singulières, destinées à lui enlever tout caractère surnaturel. Ils se contentent d’en nier le caractère historique. À les croire, il n’y aurait eu qu’une seule multiplication des pains, ou plutôt, qu’un seul incident servant de base à cette fausse interprétation miraculeuse. Par suite d’une confusion qui se serait glissée de bonne heure dans les documents utilisés par les rédacteurs des évangiles, cet incident aurait été dédoublé plus tard. Nous aurions ainsi deux versions différentes d’une seule et même légende, d’un seul et même mythe, etc.[2491] ».

Nous l’avons dit en développant le récit de saint Matthieu et de saint Marc, il existe certainement de frappantes ressemblances entre les deux faits. Mais il ne pouvait guère en être autrement, puisque c’est un motif identique qui porta Notre-Seigneur à opérer deux fois de suite le même miracle. Du reste, les deux prodiges, examinés de près, diffèrent sur un grand nombre de points, que relevait déjà saint Jérôme[2492]. Ici, lors du second prodige, la foule suit Jésus depuis trois jours ; là, à l’occasion du premier, elle ne l’a rejoint que depuis quelques heures tout au plus. Ici, c’est le thaumaturge qui prend l’initiative ; là, les disciples sont les premiers à intervenir. Ici, il y a 4. 000 hommes à nourrir avec sept pains ; là, il est question de cinq pains seulement et de 5. 000 hommes. Ici, on recueille, après que la foule a été rassasiée, sept corbeilles de restes au lieu de douze, et les corbeilles ne portent pas le même nom. La date n’est pas la même, car les deux épisodes sont séparés par un temps assez considérable. La scène des miracles diffère également, car, ici Jésus n’est plus au nord-est du lac, auprès de Bethsaïda-Julias, mais sur le territoire de la Décapole. L’issue finale est aussi très différente, car après la première multiplication des pains, la foule enthousiaste veut proclamer roi le thaumaturge, qui, pour éviter une manifestation contraire à sa dignité messianique, est contraint d’éloigner ses apôtres au plus vite et de « fuir » lui-même sur la montagne, tandis qu’ici il peut s’embarquer tranquillement, pour gagner la côte occidentale du lac. De plus, nous avons entendu Jésus en personne établir une distinction très nette entre les deux faits, dans l’interrogatoire qu’il fit subir à ses disciples à la suite du second. Enfin, des historiens consciencieux, dont l’un, saint Matthieu, avait été témoin oculaire de l’un et de l’autre prodige, et dont l’autre, saint Marc, tenait son récit du prince des apôtres, pareillement témoin oculaire, étaient incapables de tomber dans l’erreur à propos de détails si simples. Saint Luc, il est vrai, passe sous silence le second incident ; mais il en omet beaucoup d’autres, qui n’entraient pas dans son plan, sans qu’il soit permis pour cela de contester leur valeur historique.

numéros des notes corrigés, chiffres des références corrigés

[2491] Fillion, Les miracles de Notre-Seigneur Jésus-Christ, t. II, p. 31. Telle est l’opinion commune des interprètes rationalistes, tels que E. Renan, Th. Keim, H. J. Holtzmann, J. Weiss, A. Loisy, E. Klostermann, etc.

[2492] Dans son commentaire sur l’évangile de saint Matthieu (Matth., xv, 32-35.

XXIV. La promesse de la primauté et ses adversaires.

Ici, l’interprète catholique n’a pas seulement en face de lui les rationalistes proprement dits, mais aussi, jusqu’à un certain point « les protestants orthodoxes eux-mêmes, qui, s’ils acceptent comme nous l’authenticité de la promesse de Jésus à Pierre, et s’ils l’appliquent à peu près comme nous à l’apôtre, refusent de croire qu’elle concerne l’institution perpétuelle de la papauté au sein de l’Église, et, par conséquent, les successeurs de Pierre sur la chaire pontificale de Rome. Nous leur répondrons successivement.

1. Au dire des néo-critiques ; les paroles par lesquelles Jésus a si éloquemment répondu à la profession de foi de saint Pierre ne seraient pas même authentiques. « Il faut considérer ce passage, Matth., xvi, 17-19, comme l’expression particulière du premier évangéliste, et probablement du milieu judéo-chrétien où il vivait, en vue duquel il composa son évangile[2493] ». De même que l’évangéliste a prêté sa propre christologie à Pierre, de même il place sur les lèvres de Jésus une réponse glorieuse pour l’apôtre, qu’il s’efforce d’ailleurs de relever en mainte occasion[2494], en vertu d’une « partialité tendancieuse », afin de l’opposer à Paul[2495]. C’est donc l’Église primitive qui a imaginé cet épisode. « On vénérait Pierre comme le premier des apôtres ; on a donc tout naturellement -supposé qu’il devait aussi avoir été le premier à croire (en Jésus)[2496] ». Ou bien, nous aurions ici un embellissement du récit de la première entrevue que Simon avait eue avec le Sauveur[2497]. En toute hypothèse, les mots en question ont été « introduits dans un cadre qui ne les contenait pas primitivement[2498] ». Ils ne sont pas et ils ne peuvent pas être authentiques : tel est l’avis presque unanime des néo-critiques[2499].

Opposons-leur d’abord une preuve incontestable : la présence, dans tous les manuscrits grecs et dans toutes les anciennes versions, du texte qu’ils répudient avec tant de légèreté, d’une manière si arbitraire, uniquement parce qu’il contredit leurs idées préconçues. Si cette promesse du Sauveur avait été insérée frauduleusement, à une époque tardive, comme on l’affirme, et pas avant la deuxième moitié du second siècle[2500] comment aurait-elle pu être ainsi accueillie partout, sans protestation aucune ? Car nous avons encore d’autres témoins que les manuscrits et les versions. Bien que la littérature chrétienne du second siècle soit relativement peu considérable, elle nous fournit la preuve que la parole de Jésus était connue de très bonne heure dans les différentes régions du monde chrétien. À la date indiquée, saint Justin écrivait[2501] que le Sauveur avait donné a l’un de ses disciples, appelé Simon, le surnom de Pierre, parce qu’en vertu d’une révélation, ce disciple avait reconnu en lui le Fils de Dieu. L’allusion à l’épisode de Césarée, tel que l’expose saint Matthieu, est évidente. Les Homélies clémentines[2502] et Tertulllen[2503] sont aussi des témoins irrécusables de l’authenticité. Il en est de même de Tatien, qui, dans son Diatessaron composé au second siècle, mentionnait de son côté la promesse du Christ à Simon-Pierre. Il est vrai qu’il paraît l’avoir notablement abrégée, si la forme sous laquelle elle est citée par saint Ephrem est exacte : « Tu es Pierre, et les portes de l’enfer ne te vaincront pas ». Mais l’essentiel s’y trouve[2504], et il ne faut pas oublier que le Diatessaron est comme une contraction des quatre évangiles. Origène vient un peu plus tard ; mais il cite les paroles de Notre-Seigneur telles que nous les connaissons, et, lui qui s’est occupé scientifiquement de la critique textuelle des saints Livres, il n’aurait pas manqué de protester, s’il avait reconnu qu’elles n’étaient qu’une « intercalation » tardive. On serait heureux de lire ce passage dans les écrits de saint Irénée ; mais il n’a pas eu l’occasion de le mentionner. Il est cependant possible que, dans son traité contre les hérésies de son temps[2505], les mots fundati super petram soient une réminiscence du Tu es Petrus…

L’assertion d’après laquelle cette parole célèbre ne serait pas authentique, et ne remonterait pas au-delà du second siècle, est donc « plus que hardie », suivant la très juste réflexion d’un savant contemporain des plus compétents[2506]. Aussi comment a-t-on pu dire que « la critique des textes ne nous permet pas d’attacher une valeur historique[2507] » aux versets que nous étudions ? On objecte que ni saint Marc ni saint Luc ne les reproduisent. Ce fait présenterait une certaine gravité, — surtout de la part de saint Marc, qui reproduit en général la prédication évangélique du prince des apôtres, comme nous l’apprennent les anciens docteurs, si ces deux évangélistes s’étaient proposé de raconter toutes les paroles et toutes les actions du Sauveur. Mais il est certain que tel n’était pas leur plan. Nous n’avons donc pas à leur demander, ici plus qu’ailleurs, ce qu’ils n’ont pas eu l’intention de nous donner. Du reste, le silence de saint Marc avait déjà frappé Victor d’Antioche le plus ancien commentateur du second évangile, et il semble en avoir fort bien indiqué le vrai motif. « Matthieu, dit- il[2508], expose plus exactement ce passage… ; car Marc, craignant de paraître dire quelque chose par complaisance pour Pierre, son maître, s’est contenté d’un abrégé, et omet l’explication plus complète de l’incident ». Eusèbe de Césarée[2509] est encore plus explicite : « Marc n’a pas entendu (personnellement) ce qui fut dit par le Christ, et Pierre lui-même n’a pas trouvé bon de raconter de sa propre bouche ce que le Christ avait dit à son sujet ». C’est donc l’humilité de saint Pierre qui serait responsable du silence de son disciple. Saint Marc et saint Luc ont voulu relever de préférence, dans la scène des environs de Césarée, le fait que Jésus avait été alors reconnu nettement comme le Messie par le collège apostolique. Ajoutons que les quatre évangélistes, sans exception, signalent le surnom de Pierre donné à Simon par Notre-Seigneur, et que la promesse de Jésus à son apôtre en fournit seule la clef.

Nous avons réfuté d’avance une autre objection, exposée en ces termes par Albert Réville[2510] : La prétendue promesse de Jésus à Simon est contredite « par l’enseignement de Paul (I Cor., ix, 10-11), où le Christ est représenté comme le seul fondement qui puisse être posé, et même par l’Apocalypse (Apoc., xxi, 14), qui voit dans les douze apôtres les pierres de fondement de la Jérusalem nouvelle, mais non pas un fondement unique et supérieur aux autres ». A. Loisy[2511] donne, la vraie réponse : « Sans doute aussi les autres apôtres et tous les fidèles sont des pierres de l’édifie « sacré ; mais la pierre fondamentale sur laquelle est assise la maison de Dieu est celle que le Sauveur a établie, Simon-Pierre ».

Mais A. Loisy ne demeure pas longtemps d’accord avec les interprètes catholiques, et il rejette, avec des protestants rationalistes, l’authenticité de Matth., xvi, 16-19, sous prétexte qu’on n’a pu parler d’Église que quand l’Église a existé[2512], c’est-à-dire d’après lui, à la suite des prédications fructueuses de saint Paul et des autres premiers missionnaires chrétiens. M. Albert Réville parle dans le même sens[2513] : « Jésus n’ayant pas constitué d’Église, n’a pu instituer une hiérarchie ecclésiastique ».

Pour répondre à cette objection, il suffira de dire ici que l’assertion rationaliste va tout à fait à l’encontre de l’histoire évangélique, et qu’elle suppose la méconnaissance totale de l’œuvre du Sauveur. Le peuple théocratique avait formé pendant longtemps l’Église de Jéhovah ; mais il s’était montré infidèle à son Dieu, en rejetant le Messie. C’est pourquoi Jésus a dû fonder, sur de nouvelles bases, comme l’avaient annoncé depuis longtemps les prophètes, un Israël nouveau, plus parfait que l’ancien. Quand on étudie l’évangile sans idées préconçues, on y voit que la pensée de fonder l’Église chrétienne a toujours été au premier rang dans l’esprit de Jésus. De fait, il l’a instituée en germe dès le commencement de son ministère actif, en groupant autour de lui ses apôtres et un certain nombre de disciples attitrés. Tous ceux qui adhéraient à lui comme au Messie promis grossissaient cette petite société, et il était juste qu’à cette époque de sa vie, il prît des mesures destinées à en assurer l’organisation. Ici encore — et le cas se présenterait très fréquemment, si nous voulions le mettre à profit — un néo-critique va nous prêter main-forte. « À partir de cet instant, écrit Oscar Holtzmann[2514], (c’est-à-dire à partir de la confession de Simon-Pierre), le christianisme était fondé ; il existait une société séparée du judaïsme, groupée autour d’un nouvel idéal, et cette société avait la certitude d’avoir le Messie au milieu d’elle ». Le même auteur ajoute[2515] « Il est conforme à l’état des choses que Jésus ait précisément désigné comme son Église la petite troupe qu’il nomme (ailleurs, Luc., xii, 32) τό μικρόν ποίμνιον. Par ce nom d’Église, elle se manifeste au dehors comme l’héritière de la société théocratique de l’Ancien Testament, qui porte le même nom dans les Septante. En tant qu’Église du Messie, elle a droit à cet héritage ».

En faveur de l’authenticité de la promesse du Sauveur, nous avons le droit d’alléguer aussi le langage qui lui sert de vêtement. En lui-même, comme par les figures multipliées qu’il emploie, il convient parfaitement à l’époque. Bar-jona, la chair et le sang, les portes du séjour des morts, lier et délier : tout cela est caractéristique de l’araméen d’alors, que parlait Notre-Seigneur ; et l’on a eu raison de dire que « la joyeuse réponse de Jésus à la confession de Pierre porte le sceau de l’originalité sur chacune des phrases qui la composent[2516] ». Aussi avouons-nous ne pas comprendre qu’on affecte parfois[2517] de n’y guère reconnaître « la manière habituelle de parler du Fils de l’homme ».

Nous n’en finirions pas, si nous voulions mentionner tous les détails sur lesquels s’appuie l’école rationaliste pour condamner le Tu es Petrus, comme une interpolation tardive, il est cependant un trait que nous ne pouvons pas omettre. La preuve que ces paroles n’appartiennent pas à. Jésus, ni à son époque, c’est, dit-on encore, qu’elles respirent l’esprit d’un tout autre temps, … l’esprit de l’Église catholique en formation” ; et “c’est pour cela que l’Église de Rome les a levées bien haut, comme sa bannière[2518]”. Elles contiennent, paraît il, “la première manifestation de la conscience que l’Église romaine prenait de sa prédominance[2519]”, ou bien, ce qui revient au même, — une projection dans le texte de Matthieu, des prétentions romaines”. Mais un autre néo-critique certifie très légitimement que cette opinion rencontre “de grosses difficultés” ; tellement grosses, qu’il renonce à voir dans la réponse de Jésus à son apôtre “une correction tendancieuse, issue de l’Église de Rome[2520]”. Il a raison, puisque cette Église, n’existait qu’en germe, et qu’elle doit à la promesse du Sauveur sa glorieuse et légitime prééminence.

En somme, la théorie rationaliste relative au Tu es Petrus n’a aucune valeur. Plusieurs de ceux qui la soutiennent ont si peu confiance en elle, qu’ils sont disposés à admettre que le passage Matth., xvi, 17-19, est historique jusqu’à un certain point, puisqu’il aurait eu pour base une parole de Jésus qui ne serait point parvenue jusqu’à nous[2521].

2. Les protestants orthodoxes étudient aujourd’hui ce texte avec plus de calme que leurs prédécesseurs des temps passés, et que les théologiens rationalistes. Il est même agréable de constater que, souvent l’interprétation qu’ils en donnent et l’application qu’ils en font à saint Pierre, diffèrent à peine de celles des commentateurs et des théologiens catholiques. Cela est du reste très naturel, tant le sens des paroles de Jésus est clair, évident, et tant il en résulte qu’elles accordent à saint Pierre la primauté, non seulement d’honneur, mais aussi d’autorité, de juridiction, parmi tous les apôtres. Ce qui n’est pas moins évident, c’est la confirmation perpétuelle de ce sens par les récits évangéliques et par le livre des Actes. Nous n’avons pas à développer ici cette preuve ; mais il est incontestable que, du vivant même de Jésus, Pierre tenait le premier rang parmi les Douze. Primas Simon, qui dicitur Petrus : ces mots, que nous lisons en tête de la liste des Douze, dans l’évangile selon saint Matthieu[2522], sont d’une réalité frappante à travers toute la Vie publique de Notre-Seigneur. Partout Pierre occupe la première place, d’abord comme simple disciple, puis comme membre du collège apostolique. Partout il est mis à l’honneur, partout il a le sentiment de sa dignité. À elle seule, la formule grecque όί περί Πέτρον, à la lettre : « ceux autour de Pierre », par laquelle les évangélistes le désignent parfois[2523], est d’une singulière éloquence. Le même fait apparaît d’une manière plus saillante encore après la mort du Sauveur, surtout dans les dix premiers chapitres des Actes des apôtres. Pierre « agit en tout le premier : le premier il prêche la foi de son maître Jésus-Christ ; le premier il la confirme par des miracles ; le premier il convertit les Juifs ; le premier il baptise les Gentils ; le premier il prend la parole dans les assemblées, soit qu’il s’agisse de compléter le collège apostolique, soit qu’il faille établir les premiers points de discipline et apaiser les dissentiments ; toute l’Église, pasteurs et fidèles, l’écoute respectueusement, obéit à ses ordres, prend le deuil et prie pour lui sans interruption quand il est persécuté, le nomme partout le premier et le représente comme le chef du collège apostolique qu’il préside et qu’il dirige. Paul lui-même, le grand Paul qui a été instruit par Jésus-Christ, se sent obligé de venir chercher près de Pierre la confirmation de son divin ministère[2524] ».

Pour l’explication des paroles de Jésus à Pierre, les protestants orthodoxes sont donc aujourd’hui, comme nous l’avons dit, généralement d’accord avec nous sur les points essentiels, en tant du moins qu’elles concernent directement et personnellement le prince des apôtres. L’un des plus éminents d’entre eux, le professeur Th. von Zahn[2525], ne fait aucune difficulté de reconnaître qu’autrefois, dans l’école qu’il représente, on a souvent mal interprété ou affaibli le sens des versets 17-19, ou qu’on a élevé (à tort) des doutes au sujet de leur caractère historique, par crainte des conclusions qu’en tirent les catholiques. "

Quelques-unes de ces interprétations étaient, en effet, assez étranges ; notamment celle qui, dans la proposition « Sur cette pierre, je bâtirai mon Église », appliquait le pronom cette, non pas à l’apôtre, mais à Jésus lui-même, qui aurait fait, en le prononçant, un geste pour se désigner. Les néo-critiques nous ont aidés à faire bonne justice de celle « exégèse de tendance », ainsi qu’ils l’ont très justement dénommée[2526]. Une explication plus subtile, et qui pouvait invoquer jusqu’à un certain point le patronage de plusieurs Pères de l’Église, n’appliquait directement la promesse du Sauveur qu’à la foi de Pierre, et l’écartait de sa personne. Souvent, en effet, les plus célèbres de nos Docteurs des premiers siècles — tels qu’Origène, saint Cyrille d’Alexandrie, saint Jean Chrysostome », saint Ambroise, saint Hilaire, saint Jérôme, saint Augustin[2527] — aiment à dire, mais dans un sens mystique et par une sorte d’accommodation, que Jésus a bâti son Église non seulement sur la foi du prince des apôtres, mais aussi sur celle de tous les autres membres du collège apostolique, bien plus, sur celle de tous les chrétiens en général. Ce dernier trait montre, à lui seul, qu’en tenant ce langage, ils ne songeaient point à donner nue explication littérale et dogmatique des paroles de Jésus, mais qu’ils les interprétaient dans un sens très large. Du reste, ils se sont chargés eux-mêmes de manifester leur vraie pensée en d’autres endroits de leurs écrits, et cette pensée, clairement affirmée[2528], c’est que Jésus a établi la personne même de Pierre comme fondement de son Église, qu’il lui a confié une primauté tout à la fois d’honneur et de juridiction sur cette Église entière, et même sur les autres apôtres. Ce n’est donc pas uniquement « en tant qu’il confesse sa foi, et aussi en tant qu’il la confesse au nom des Douze[2529] », que Simon-Pierre est établi le fondement de l’Église du Christ, mais d’une manière toute individuelle[2530].

Si la plupart des protestants orthodoxes s’associent à nous pour reconnaître qu’à Césarée Pierre a été établi le chef du collège apostolique, ils refusent d’aller plus loin, et d’admettre ce qu’ils appellent les « conséquences romaines » des paroles prononcées alors par le Christ. À les croire, Jésus n’aurait, eu en vue que Simon-Pierre, et nullement ses successeurs éventuels, sans compter que Pierre n’aurait pas fondé la chrétienté de Rome et n’en aurait pas été évêque ; peut-être même ne serait-il jamais venu à Rome.

Sur ce dernier point, les théologiens protestants ont reconnu que la négation avait dépassé les bornes, tant les preuves du séjour de saint Pierre dans la capitale de l’empire romain sont évidentes. Mais ils s’obstinent à ne pas admettre que les pontifes qui ont occupé la chaire de Pierre à Rome aient été ses successeurs légitimes. Ce n’est point ici le lieu de démontrer la thèse contraire, que les faits historiques suffisent à établir d’une manière imprescriptible[2531]. Si la promesse de Jésus ne devait pas avoir un effet perpétuel, quel aurait été le fondement de l’Église jusqu’à la fin des temps ? Qui lui aurait servi de chef ? Par qui auraient été maintenus ses dogmes, sa morale, la hiérarchie dont une société organisée ne saurait se passer ? Les papes ont noblement rempli le rôle qui leur a été confié, de gouverner l’Église après saint Pierre, et ils ont sauvegardé aussi bien son unité que sa perpétuité. On voit, au contraire, ce qu’est devenue la religion du Christ, dans les contrées qui se sont tristement séparées du chef établi par lui. Comment pourrait-on croire qu’une institution qui a été le salut de l’Église de Jésus ne repose, en fin de compte, que sur la fausse. interprétation d’une de ses paroles, ou même, sur l’insertion subreptice d’une parole qu’il n’aurait jamais prononcée ?

[2493] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 506.

[2494] LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. II, p. 6-7.

[2495] Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 320. Cf. Guignebert, La primauté de Pierre, 1910, p. 65.

[2496] Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 319.

[2497] Spitta, Streitfragen der Geschichte Jesu, p. 122. Cf. Joan., i, 41-45.

[2498] A. Réville, op. cit., p. 499.

[2499] Voir aussi, entre autres, Holtzmann, Die. Synoptiker. 3e éd., p. 258-259 ; , Die Geschichte Jesu erläutert, p. 320 ; , Jesus, p. 83-84.

[2500] A. Reseh, Ausserkanonisclw Parallelen, t. II, p. 19 ; Holtzmann, Synoptiker, 3e éd., p. 259 ;. Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 320) Guignebert, op. cit., etc.

[2501] Justin, Dialogus cum Tryphone, 100.

[2502] Hom. iii, 72.

[2503] Ad Scorpiac, 10.

[2504] Cf. Zahn, Forschungen zur Geschichte des neutestamentlichen Kanons und der altkirchlichen Literatur, t. I, p. 163-164.

[2505] , Adv. haer., ΙIΙ, xxiv, 2 (Cf. IV, xxi, 3). Voir Batiffol, L’Église naissante, p. 255, n. 4.

[2506] Zahn, Das Evangelium des Matthäus ausgelegt, p. 538, n. 65.

[2507] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 501.

[2508] in Marc., viii, 29.

[2509] Eusèbe, La Démonstration évangélique, iii, 5.

[2510] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 522.

[2511] Evanqiles synoptiques, t. II, p. 8.

[2512] op. cit., p. 9.

[2513] Op. cit, t. II, p. 506. Cf. Wellhauscn, Dass Évangel Matthai, p. 84. Le Dr J. Weiss, Schriften des Ν. T., t. I, p. 320, après avoir affirmé qu’ilest invraisemblable que Jésus ait désigné lu société de ses disciples par le nom d’Église », admet qu’il est possible qu’il ait employé cette expression

[2514] Holtzmann, Leben Jesu, p. 253, note.

[2515] Ibid., p. 255.

[2516] Plummer, An exegetical Commentary on the Gospel according to St. Matthew, p. 227.

[2517] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 505.

[2518] Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 320.

[2519] Holtzmann, Die Synoptiker, p. 259.

[2520] Guignebert, La primauté de Pierre, p. 65.

[2521] Cf. II. Wendt, Die Lehre Jesu, 2e éd., p. 153 ; Guignebert, loc. cit.

[2522] Matth., x, 2.

[2523] viiiMarc., i, 36 ; Luc., viii, 45.

[2524] Le Père Monsabré, Conférences de Noire-Dame de Paris ; Carême de 1882 p. 63-64-. Cf. , Critique et catholique, t. I, p. 76-77 ; Bauer, Das Leben Jesu im Zeitalter der neutestamentlichen Apokryphen, p. 456-457.

[2525] Zahn, Das Evangelium des Matthäus ausgelegt, p. 546.

[2526] Cf. Holtzmann, Zeitschrift fur wissenschaftliche Theologie, 1878, p. 115.

[2527] Le P. cite quelques-uns de leurs textes dans son Evangelium secundum Matthæum…, 2e éd., t. II, p. 59. Voir aussi Palmieri, De romano Pontifice, Rome, 1877, p. 246-247.

[2528] Pour les citations, nous renvoyons de nouveau au savant commentaire de Maldonat et aux théologiens.

[2529] Plummer, op. cit., p. 229.

[2530] LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. II, p. 7, est ici bien d’accord avec l’exégèse catholique. « Il n’est vraiment pas nécessaire, écrit-il, de prouver que les paroles de Jésus s’adressent à Simon…, qui doit être et qui a été la pierre fondamentale de l’Église, et qu’elles ne concernent pas exclusivement la foi de Simon, ou bien tous ceux qui pourraient avoir la même foi que lui ; bien moins encore la pierre peut-elle être ici le Christ lui-même. De telles interprétations ont pu être proposées par les anciens commentateurs en vue de l’application morale, et relevées par l’exégèse protestante dans un intérêt polémique, mais… ce ne sont plus que des distinctions subtiles et qui font violence au texte. Les paroles de Jésus visent le rôle de Pierre dans la fondation de l’Église ».

[2531] Cf. Hugueny, Critique et catholique, t. I, p. 120-125 ; Mgr Duchesne, Histoire ancienne de l’Église, et Églises séparées, passim.

XXV. Les prophéties de Jésus relativement à sa Passion, à sa Mort et à sa Résurrection.

Nous avons entendu le Christ, annonçant, dans un langage très clair et très précis, d’après les trois premiers évangiles, la destinée humiliante et douloureuse, qui lui était réservée à Jérusalem, dans un avenir prochain. Cette prédiction, Jésus la réitérera plusieurs fois, en la complétant encore ; car la pensée de son sacrifice sanglant sera désormais comme l’élément dans lequel vivra son âme, et son perpétuel horizon. Il est vrai qu’il ne mentionnera guère sa passion, sans en signaler aussi le terme glorieux, sa résurrection le troisième jour. Quand on lit les évangiles en toute simplicité, sans arrière-pensée, en suivant la marche des événements, on n’est nullement surpris de ces prophéties, dont on n’a aucun motif de contester le caractère authentique. Mais, tout en étant dans l’ordre, elles appartiennent à la sphère surnaturelle, et ceux qui se sont donné la mission d’attaquer cette sphère partout où ils la rencontrent, n’ont pas manqué de nier leur réalité[2532].

D’après la plupart des rationalistes du milieu du xixe siècle, jamais Jésus n’aurait songé pour lui-même à un échec sérieux. À cette époque de son ministère, il se. disposait précisément, nous assure-t-on, à aller à Jérusalem pour y établir son royaume, et il ne doutait pas que tout ne lui réussît. Les néo-critiques ont fait bonne justice de cette assertion très fausse. « Il est naturel d’admettre, écrivait Albert Réville[2533], que, depuis le martyre de Jean-Baptiste, en butte aux colères d’un parti fanatique, voyant les rangs de ses adhérents s’éclaircir, décidé à affronter, puisqu’il le fallait, les chances dangereuses d’une translation de la lutte au cœur même du judaïsme, Jésus fût hanté de sinistres pressentiments. Il engageait un combat qui pouvait se terminer par son écrasement. Il s’y résignait, d’avance, non sans un frémissement intérieur, celui des vrais braves qui triomphent des répugnances de la chair vivante, parce qu’ils les ressentent », La pensée est exprimée en un langage imprégné de rationalisme ; mais elle est vraie d’une manière générale, en ce sens que Jésus pouvait aisément, même à un point de vue purement humain, s’apercevoir des périls qui s’amoncelaient au-dessus de sa tête. Dans ces conditions, « sa droiture ne lui permettait pas de laisser ses disciples s’abandonner aux rêves de grandeur si facilement engendrés par le nom même du Messie. Il devait les avertir que sa carrière messianique serait certainement tout le contraire d’un chemin triomphal[2534] ». M. Réville et les théologiens libéraux qui appartiennent à la même école que lui[2535], admettent donc jusqu’à un certain point le caractère historique de ces prophéties de Jésus, parce que, entendues à leur façon, elles n’avaient rien de surnaturel, et que, prises en gros, elles paraissent tout à fait vraisemblables.

Mais nous avons contre eux, de ce fait, un double grief. D’abord, ils n’ont pas le droit d’exclure l’élément surnaturel du récit des synoptiques, car il en forme une partie essentielle. Il est manifeste que les trois évangélistes attribuent à Jésus, ici et dans les passages similaires, une connaissance surhumaine des événements prédits par lui. Les théologiens libéraux tombent dans une autre erreur flagrante, lorsque, pour éliminer le surnaturel, ils réduisent la prophétie du Sauveur à sa plus simple expression, en supprimant tous les détails qui lui communiquent tant de force et de netteté. Jésus, disent-ils, « n’a pas pu employer » les mots porter sa croix, parce qu’« ils n’auraient eu aucun sens pour ses auditeurs ». Il « . n’a ni prévu ni prédit les choses en ces termes précis, avec cette clairvoyance miraculeuse[2536] ». C’est la tradition chrétienne qui a « substitué une impossible divination de l’avenir à cette crainte qui prévoit le danger, sans pouvoir en préciser la forme déterminée[2537] Mais, continue-t-on, ne fallait-il pas, dans l’intérêt de la gloire de Jésus, penser et dire, après qu’on eut ajouté foi à sa résurrection et admis pleinement ses titres de Messie et de Fils de Dieu, supposer et affirmer bien haut que « la catastrophe (la passion) avec toutes ses ignominies, ses douleurs, sa fin navrante, avait été parfaitement prévue, acceptée d’avance, prédite en termes exprès par le grand persécuté[2538] ? » Jésus avait simplement donné à ses disciples l’assurance que, quoi qu’il arrivât, et dût-il succomber dans la lutte qu’il allait affronter, le triomphe, et à bref délai, n’en était pas moins certain. On broda sur cette parole, et on plaça dans la bouche de Jésus les détails que nous avons lus et que nous lirons encore, sur sa mort et sa résurrection. ’ Ces détails, il fut aisé de les choisir, puisqu’ « Ils ont été empruntés à l’histoire subséquente[2539] », c’est-à-dire à l’histoire réelle de la passion de Notre-Seigneur.

C’est ainsi qu’à chaque pas, les critiques libéraux transforment et défigurent les faits évangéliques, sous les prétextes les plus futiles, et souvent sans autre motif que celui de leurs principes négatifs. Et par quoi les remplacent-ils ? Par des hypothèses entièrement arbitraires, dénuées de tout fondement historique, qui sont même en contradiction flagrante avec l’histoire, telle que la racontent des hommes parfaitement honnêtes et parfaitement documentés.

On allègue pourtant ici qu’ « il serait inconcevable que les événements (ultérieurs) eussent trouvé les apôtres pris au dépourvu, si Jésus en avait parlé aussi clairement et instamment que le font entendre les récits[2540] ». À cette objection, on a fait une excellente réponse[2541] : « Il est cependant très naturel que les apôtres aient été surpris par l’arrestation, la condamnation et l’exécution de Jésus, au moment où ils touchaient au terme de leurs espérances. Ils n’ont peut-être regardé les paroles du Maître que comme le pressentiment sans fondement d’un fait inconciliable avec l’opinion qu’ils avaient du Messie, et il est encore plus naturel que le crucifiement ait ruiné leurs projets et exposé même leur foi », bien qu’ils eussent été prévenus d’avance. Si, par instants, ils apercevaient le péril qui menaçait Jésus[2542] leur confiance ne tardait pas à renaître, et l’entrée triomphale du Christ à Jérusalem les rassura tout à fait.

[2532] Celse en faisait déjà l’objet de ses critiques ! Cf. Origène, Contra Celsum, ii, 13, 16, 18-20, 45, 54, 55.

[2533] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 210-211.

[2534] Réville, Jésus de Nazareth, p. 211.

[2535] Entres autres, Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 137 ; Holtzmann, Leben Jesu, p. 261 ; , Das Leben Jesu erläutert, p. 321.

[2536] A. Réville, op. cit., p. 210.

[2537] Ibid., p. 212.

[2538] Ibid., p. 213.

[2539] Weiss, Die Schriften des N. T., t. I, p. 137 ; , Leben Jesu erläutert, p. 321 ; LoisyLoisy, Évangiles synoptiques, t. II, p. 18 ; etc.

[2540] LoisyLoisy, loc. cit., « Nous voyons par la suite, dit aussi Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 205, note, que les apôtres ne s’attendaient nullement à une telle catastrophe ».

[2541] Le Père Lagrange, Bvangile selon saint Marc, p. 208.

[2542] Cf. Joan., xi, 8-16.

XXVI. La transfiguration de Jésus et les néo-critiques.

Les Reimarus, les Paulus, les Baur, les Strauss ne pouvaient point ne pas rejeter dans les régions de la falsification historique, du mythe, de la légende, un événement qui, par sa nature, est si élevé au-dessus des possibilités humaines. Mais les récits, étudiés sans préoccupation dogmatique, présentent des garanties si « remarquablement fortes[2543] » de la réalité du fait, qu’il n’a pas été possible aux critiques de se maintenir sur cette position absolument négative. Ainsi qu’il a été dit plus haut, il règne entre les trois rédacteurs une parfaite harmonie, en’ même temps qu’une certaine indépendance, Qui est aussi un garant de leur véracité comme historiens. Des détails multiples, d’une précision rigoureuse, attestent la réalité objective du prodige, La date à laquelle il eut lieu, son théâtre, ses témoins, la prière de Jésus, les effets produits sur son visage et ses vêtements, l’apparition des doux visiteurs célestes et le thème de leur conversation, la réflexion candide de Pierre, la nuée, la voix divine, l’effroi et en même temps la joie des trois disciples, la cessation subite du phénomène miraculeux, la défense intimée par le Sauveur à ses apôtres, la conversation relative à Élie tandis qu’on descendait de la montagne : ces traits vivants prouvent à eux seuls que l’événement n’a pas été inventé. Le silence du quatrième évangile a été vainement allégué, puisque son auteur, nous l’avons répété souvent, se proposait de compléter les synoptiques, sans se croire obligé de revenir sur la plupart des faits qu’ils avaient suffisamment racontés. Au reste, c’est un rationaliste qui nous le dit[2544], « à y regarder de près, … nous retrouvons l’essence (de la transfiguration du Christ) dans le quatrième évangile. Qu’on relise le passage Joan., xii, 23-35 ; on y verra reproduits, dans la plus intime liaison les uns avec les autres, les principaux éléments du récit des synoptiques ». Et n’avons-nous pas entendu saint Pierre lui-même raconter en abrégé ce mystère glorieux[2545] ?

Cela étant, les théologiens libéraux les plus récents ont cru devoir modifier les bases de leur négation. Ils ont cessé, pour la plupart, de contester d’une manière absolue la vérité historique de la transfiguration de Notre-Seigneur, et, tout en la dépouillant, selon leur procédé habituel, de tous ses éléments miraculeux, ils en dégagent un substratum historique qui est assurément faux et ridicule, mais qui atteste du moins l’obligation où ils se sont trouvés de faire un mouvement en arrière. Quel serait donc le « noyau » de l’épisode ? Tout simplement, que Jésus a gravi l’Hermon, ou l’un de ses contreforts, avec trois de ses apôtres, et qu’il s’est passé là-haut quelque chose d’extraordinaire. Pour la suite des faits, il règne, une grande variété d’opinions. Tels supposent un orage, qui aura éclaté soudain : les éclairs auront très naturellement illuminé le visage et les vêlements de Jésus ; le tonnerre aura figuré la voix de Dieu[2546]. D’autres imaginent, non moins gravement, je ne sais quelle combinaison de réverbérations lumineuses, dont la neige de l’Hermon aurait été le point de départ[2547]. Explications que nous n’hésitons pas à traiter de misérables, et qui voudraient faire revivre le système, depuis longtemps démodé, de l’interprétation naturelle des miracles par le fameux Paulus[2548].

Les critiques des plus avancés abandonnent eux-mêmes généralement aujourd’hui ces solutions par trop grossières, et s’efforcent d’en trouver une qui leur permette de sortir plus honorablement de l’embarras où les met ce mystère. Le mot « vision », par lequel Jésus lui-même désigne le phénomène de sa transfiguration[2549], a servi de prétexte à une théorie fréquemment adoptée. Tout se serait donc passé en vision, dans l’imagination des apôtres, que la confession de Simon-Pierre et l’acceptation solennelle du titre de Messie par Jésus avaient violemment surexcités[2550]. Quelques variations ont été composées sur ce thème facile. « On a pu, dit A. Loisy[2551], conjecturer avec assez de vraisemblance que la transfiguration avait été primitivement une apparition du Christ ressuscité, une vision de Pierre ». Apparition de visionnaire, bien entendu. Le même auteur essaie de préciser encore : « La transfiguration est en réalité une scène apocalyptique ; elle est symbolique, comme les visions des apocalypses, et elle a été conçue d’abord comme une vision ». Non, certes ; pas comme une vision dans le sens que les néo-critiques donnent à ce mot, vision à laquelle ne correspondrait aucun phénomène extérieur ; mais comme un fait objectif, dont toutes les circonstances se sont passées en réalité, à la manière racontée par les évangélistes. La rédaction de saint Matthieu reçoit sur ce point, de celle de saint Marc, sa véritable interprétation : Jésus ordonna aux trois apôtres de ne raconter à personne « les choses qu’ils avaient vues[2552] ». Et ils n’ont pu voir, à eux trois, que des faits très réels.

Mais saint Luc ne dit-il pas qu’ils étaient « appesantis par le sommeil ? » Il le dit, et nous avons vu que ce trait est une preuve de la véracité de son récit. Il ajoute que les disciples surmontèrent leur somnolence[2553] ; en tout cas, ils étaient parfaitement éveillés pendant les trois actes du glorieux mystère, et ils se rendirent parfaitement compte, les moindres détails du récit le prouvent, de ce qui se passait autour d’eux. É. Reuss[2554] écrivait loyalement : « Il est impossible de méconnaître que les trois auteurs (les trois évangélistes) rangent cette scène au nombre des faits historiques ». Ce ne sont pas eux qui l’ont imaginée ; la tradition non plus, en vue de glorifier après coup Notre-Seigneur. Comment la pensée en serait-elle venue ? La résurrection de Jésus ne suffisait-elle point pour démontrer sa divinité ? Le fait est mystérieux en lui-même, assurément ; mais il avait un but très relevé, et on sent qu’il n’y a rien d’artificiel, ni d’exalté dans les récits qui nous en sont parvenus.

[2543] A. S. Martin, clans Hastings, Piciionuri/o/ Christandthe GospÊÏs, t. II, p. 742.

[2544] Reuss, Histoire évangélique…, p. 409.

[2545] il est vrai que les critiques modernes rejettent l’authenticité de la deuxième épître de saint Pierre.

[2546] On est surpris et attristé de voir M. Spitta, d’ordinaire plus grave et plus réservé, recourir à un pareil subterfuge (Zeitstchrift für tbiisettsehäfUehe Theologie, 53e année, 2e fascic., p. 97).

[2547] Völter, DasBetannmis d. Petrus u. die Verklärung aut d. Berge, 1911, p. 47.

[2548] Voir Fillion, Les étapes du rationalisme…, p. 35-44.

[2549] Matth., xvii, 9 : τό δράμα (Vulg., visionem).

[2550] Holtzmann, Die Synoptiker, 3e éd., p. 85.

[2551] LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. II p. 39.

[2552] Marc., ix, 8 : & εί’δον (Vulg., quœ vidissent).

[2553] On peut donner ce sens au mot grec διαγρηγορήσαντες. On peut aussi le traduire comme l’a fait la Vulgate : evigilantes, « s’étant réveillés ».

[2554] Reuss, Histoire évangélique…, p. 406. De même Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 206.